<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
<channel>
  <title><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></title>
  <link><![CDATA[http://elpais.com/rss/elpais/portada.xml]]></link>
  <description><![CDATA[Portada de EL PAÍS]]></description>
  <lastBuildDate>Mon, 24 Dec 2012 21:48:33 +0100</lastBuildDate>
  <pubDate>Mon, 24 Dec 2012 21:48:33 +0100</pubDate>
  <language>es-es</language>
  <copyright><![CDATA[Copyright 2012, Ediciones EL PAÍS]]></copyright>
  <ttl>5</ttl>
  <image>
      <url>http://ep00.epimg.net/iconos/v1.x/v1.0/logos/cabecera_portada.png</url>
      <title>Logotipo de EL PAÍS</title>
      <link>http://elpais.com/</link>
  </image>
  <item>
    <title><![CDATA[El Rey exhorta a la clase política a cerrar heridas y evitar divisiones]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/24/actualidad/1356373882_029161.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/24/actualidad/1356373882_029161.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Natalia Junquera]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Don Juan Carlos califica la situación como una de las “más difíciles de la reciente historia de España”. Reclama “respeto mutuo y lealtad recíproca” y evitar enfrentamientos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 21:13:39 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Juan Carlos I]]></category>
    <category><![CDATA[Discursos Reales]]></category>
    <category><![CDATA[Mensaje Navidad]]></category>
    <category><![CDATA[Políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Recortes sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Casa Real]]></category>
    <category><![CDATA[Tradiciones Navidad]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recortes presupuestarios]]></category>
    <category><![CDATA[Navidad]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Política social]]></category>
    <category><![CDATA[Fiestas]]></category>
    <category><![CDATA[Gente]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En un momento en el que el nivel de desconfianza en los políticos alcanza el nivel más alto de la democracia, el <a href="http://elpais.com/tag/juan_carlos_i/a/">Rey</a> ha querido dedicar su discurso de Nochebuena a reivindicar “el papel fundamental de la Política con mayúsculas para salir de la crisis” y a llamar a todos los partidos a “cerrar heridas”, a “renunciar a una porción de lo suyo para ganar algo mayor” con el objetivo de “inaugurar una nueva y brillante etapa integradora”. Este es —<a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/09/18/actualidad/1347968079_335697.html">con la excepción, por primera vez este año, de la carta sobre Cataluña—</a> el único discurso del monarca que se escribe teóricamente en La Zarzuela y no por redactores supervisados por el Gobierno. Don Juan Carlos ha expuesto su discurso desde su despacho, semisentado sobre una mesa antigua, para lanzar el mensaje de que sigue trabajando <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/11/26/actualidad/1353929708_791653.html">pese a su reciente operación de cadera (la tercera este año).</a></p>
<p>Sin criticarles en ningún momento, sin referirse a los casos de corrupción o al nivel de crispación, e incluso sin mencionarles directamente, don Juan Carlos reivindicó el papel de los políticos y les pidió unidad frente a la crisis. “Quiero reivindicar la política que, desde el Gobierno o desde la oposición, fija su atención en el interés general y en el bienestar de los ciudadanos; la que, lejos de provocar el enfrentamiento y desde el respeto a la diversidad, integra lo común para sumar fuerzas, no para dividirlas. La que sabe renunciar a una porción de lo suyo para ganar algo mayor y mejor para todos. La que busca el entendimiento y el acuerdo para encauzar y resolver los grandes y fundamentales desafíos colectivos. La que se cimenta en el espíritu de servicio y se acomoda a los principios de la ética personal y social. La que, en fin, es capaz de sacrificar la satisfacción del corto plazo, a menudo efímero, para ensanchar el horizonte de sus ambiciones”.</p>
<p>Varias de las frases de su discurso parecen ir referidas implícitamente a la situación de Cataluña tras las pasadas elecciones y <a href="http://politica.elpais.com/ccaa/2012/12/24/catalunya/1356350458_517175.html">el desafío soberanista de Artur Mas.</a> No obstante, las referencias son mucho más sutiles de lo que cabría esperar tras la contundente carta que don Juan Carlos publicó en la nueva web de la Casa del Rey el pasado 18 de septiembre y en la que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/09/18/actualidad/1347968079_335697.html">advertía a los nacionalistas catalanes que no era tiempo de “perseguir quimeras”.</a> En el mensaje de Nochebuena de don Juan Carlos de este año no hay “galgos y podencos”, como la otra vez, pero sí alusiones a las “renuncias" y al “respeto a las leyes” dirigidas a quienes, como el presidente de la Generalitat, Artur Mas, han asegurado que “ni tribunales ni constituciones” iban a parar su desafío soberanista.</p>
<p>Ahora, dice el Rey, “es necesario promover valores como el respeto mutuo y la lealtad recíproca. Son valores que hace más de tres décadas contribuyeron a poner en pie un nuevo marco de convivencia, el reconocimiento de nuestra pluralidad y el amparo de las diferentes lenguas, culturas e instituciones de España. Es hora de que todos miremos hacia delante y hagamos lo posible por cerrar las heridas abiertas. Será nuevamente un éxito de todos, ciudadanos e instituciones, basado en el respeto a las leyes y los cauces democráticos”.</p>
<p>Este año, por primera vez, la Casa del Rey publica el discurso de don Juan Carlos en todas las lenguas oficiales: castellano, catalán, gallego y valenciano, en la web. En el País Vasco, donde gobierna ahora <a href="http://politica.elpais.com/ccaa/2012/12/24/paisvasco/1356349937_682452.html">Iñigo Urkullu (PNV), la televisión autonómica, ETB, emitió el mensaje del Monarca,</a> como ya venía haciéndolo bajo el Gobierno del anterior lehendakari, Patxi López, del PSE, aunque el nuevo portavoz del ejecutivo, <a href="http://elpais.com/tag/josu_erkoreka/a/">Josu Erkoreka</a>, admitió que se sentirían “más cómodos” si no se hubiera difundido y achacó la decisión al director de la cadena, del equipo anterior. La televisión autonómica catalana TV3 lo emitió.</p>
<p>El Rey atribuyó a la crisis y al pesimismo el “desapego hacia las instituciones y la función política” y abogó por que recortes y estímulos vayan juntos. “Austeridad y crecimiento deben ser compatibles. Las renuncias de hoy han de garantizar el bienestar de mañana, en un plazo razonable de tiempo de manera que se asegure la protección de los derechos sociales que son seña de identidad de nuestra sociedad desarrollada. Para que nuestra economía vuelva a crecer tenemos que poner en orden nuestras cuentas y la vez, generar estímulos para la creación de riqueza”. Y el “primer estímulo que nos sacará de esta crisis se llama confianza”.</p>
<p>El Rey insistió en su discurso, delante de una bandera española y otra de la Unión Europea, en que España “es parte de la solución a la crisis global y debe ser protagonista en la toma de decisiones en los grandes foros internacionales”. Sobre esa idea agregó: “Con la Unión Europea tenemos que seguir trabajando para superar las visiones puramente nacionales (...) Hemos de garantizar que nada de lo conseguido juntos, ni los derechos individuales y sociales ni el bienestar económico ni el proceso de construcción política y económica puedan verse amenazados”.</p>
<p>“La Corona es muy consciente”, dijo el Rey, “del esfuerzo y sacrificio” que están haciendo los ciudadanos por la crisis y los recortes. Y también del de “los españoles que dejan ahora su país para conseguir mejores condiciones de vida”. “Pienso en tantas personas de todas las edades, pero muy especialmente, en muchos jóvenes que se levantan cada día con sensación de inseguridad y desánimo por la difícil situación de sus economías, la falta de trabajo y las inciertas perspectivas”.</p>
<p>Don Juan Carlos agradeció en ese pasaje “la actitud abnegada y leal de las familias y la solidaridad de muchas organizaciones asistenciales”. El monarca no hizo mención alguna al drama de los desahucios, a los miles de afectados por las preferentes y en general a la complicada situación financiera.</p>
<p>Tampoco hubo en su discurso mención alguna a sí mismo, a la inoportuna cacería en Botsuana en abril pasado y por la que pidió perdón a los españoles en un gesto sin precedentes. Ni al momento complicado que atraviesa la monarquía en España -en noviembre suspendió por primera vez en una encuesta del CIS, que desde entonces no ha vuelto a preguntar por ella-, con uno de los miembros de la familia real, <a href="http://elpais.com/tag/inaki_urdangarin/a/">Iñaki Urdangarin,</a> ya imputado por graves delitos de corrupción y para el que el fiscal ha pedido una fianza de cuatro millones de euros y que tiene que decidir si lo procesa en días.</p>
<p>“No ha sido un año <em>horribilis</em>, pero sí <em>dificilisimus</em>”, resumen en la Casa del Rey. Y todo puede complicarse más si Urdangarin es condenado. Un escenario en el que aún no quieren ponerse.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356373882_029161_1356374606_miniatura_normal.jpg" length="5754" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356373882_029161_1356374606_noticia_normal.jpg" length="45201" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356373882_029161_1356374606_noticia_grande.jpg" length="110812" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356373881-0ba441ee7750c480a8ad7d0e3239cc2c]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[De Botsuana a Cádiz: ocho meses para recuperar el crédito]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/24/actualidad/1356375857_021957.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/24/actualidad/1356375857_021957.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Anabel Díez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El juicio contra Iñaki Urdangarin será el próximo problema al que tendrá que hacer frente la Casa del Rey]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 20:05:38 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Juan Carlos I]]></category>
    <category><![CDATA[Iñaki Urdangarin]]></category>
    <category><![CDATA[Imagen política]]></category>
    <category><![CDATA[Casa Real]]></category>
    <category><![CDATA[Monarquía]]></category>
    <category><![CDATA[Botsuana]]></category>
    <category><![CDATA[Caza]]></category>
    <category><![CDATA[Casos judiciales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Deportes]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El 14 de abril de 2012, 81º aniversario de la proclamación de la II República española, el Rey Juan Carlos, querido y respetado por la mayoría de los españoles, sufrió un golpe a su crédito y prestigio que le puso en la peor situación vivida, desde que empezó su reinado hace 37 años. Ese día los españoles conocieron con estupor, cuando no indignación, que el Monarca estaba siendo intervenido quirúrgicamente <a href="http://elpais.com/elpais/2012/04/14/gente/1334389728_925535.html">al haberse roto una cadera cuando se encontraba de cacería de elefantes en Botsuana.</a> En su entorno le contaron con toda crudeza el gran malestar que había causado en la sociedad verle de caza mayor, en medio de una crisis profundísima. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/04/18/actualidad/1334736994_093121.html">“Lo siento, me he equivocado, no volverá a ocurrir”.</a> Esta fue la respuesta del Monarca, al salir del hospital, en un hecho insólito e inédito en el Jefe del Estado, a salvo generalmente de la crítica. Pero la crisis se ha llevado por delante los diques de defensa de todas las instituciones, también los del Rey. Poco a poco, y con un trabajo sostenido durante los ocho meses que han transcurrido desde esa Semana Santa, el Rey recupera credibilidad, según sostienen en su entorno, basándose en encuestas propias.</p>
<p><a href="http://elpais.com/elpais/2012/04/14/gente/1334389728_925535.html">Cuando se produjo el viaje a Botsuana</a> las encuestas ya reflejaban el descenso en la confianza hacia Don Juan Carlos. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2011/10/26/actualidad/1319626481_119745.html">El Centro de Investigaciones Sociológicas (CIS), ofrecía en octubre de 2011 un grado de apoyo del 34%</a>, cuando un año antes era del 40%. Tanto el Rey como el Príncipe fueron conscientes de inmediato de que la imputación de Urdangarin era un torpedo en la institución monárquica.</p>
<p>No había lugar para paños calientes por lo que el Rey proclamó en <a href="http://politica.elpais.com/politica/2011/12/25/actualidad/1324814114_316813.html">su discurso de Nochebuena de 2011</a> que la Justicia es igual para todos. Con esa declaración el Monarca dejaba claro que la Monarquía no iba a tener el menor gesto de comprensión hacia <a href="http://elpais.com/tag/inaki_urdangarin/a/">Urdangarin</a>. Se le apartó de los actos oficiales y la fotografía de familia al completo desapareció, quizá para siempre.</p>
<p>El año empezó con preocupación extrema en La Zarzuela pero con ese distanciamiento del yerno, la seriedad del Príncipe y la actitud sobria del Rey se pensó que la situación estaba controlada, dentro de la gravedad. El Monarca se bajó el sueldo en 20.000 euros. Con el mes de abril llegaron los problemas. <a href="http://elpais.com/elpais/2012/04/10/gente/1334008952_869370.html">El nieto mayor del Rey, Felipe Froilán, se disparó en un pie con una escopeta de caza,</a> cuando por su edad, sus padres deberían mantenerle alejado de las armas. Pero las alarmas saltaron con la cacería de Botsuana. La Casa del Rey encargó encuestas para palpar el ambiente y los resultados reflejaron la gravedad de la situación.</p>
<p>Los españoles censuraban al rey con dureza pero seguía siendo mayoritaria la opción monárquica frente a la republicana. Eso sí, los encuestados querían un cambio de titular, según los mismos sondeos. Don Felipe debía asumir la jefatura del Estado. Desde entonces, el Monarca ha puesto mucho de su parte, con una actividad intensa, para mejorar la imagen de España, y la suya. En sus viajes a Chile y Brasil consiguió la presencia de siete mandatarios en la cumbre iberoamericana de Cádiz.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/10/24/actualidad/1351096088_738645.html">El viaje de octubre a la India con un grupo nutrido de empresarios para conseguir contratos,</a> le dejó exhausto. Una operación de la otra cadera era urgente pero el Rey la pospuso hasta después de la cumbre de Cádiz de octubre. Muchos testigos constataron el sufrimiento físico del Monarca, de 74 años, en esos días, pero también, que volvía a ser el mandatario admirado por los gobernantes iberoamericanos. Las últimas polémicas, como las críticas de los nacionalistas por su apreciación respecto a Cataluña de que no es tiempo de “quimeras”, están dentro de lo normal.</p>
<p>También se asume que el <a href="http://elpais.com/tag/pnv_partido_nacionalista_vasco/a/">PNV</a> y <a href="http://elpais.com/tag/bildu/a/">Bildu</a> cuestionaran que la televisión pública vasca emitiera su discurso de Nochebuena. La preocupación está en cómo gestionar el juicio contra Urdangarin si como parece se sienta en el banquillo. Ese hecho, que dará la vuelta al mundo, es el próximo reto del Rey, una vez que ha tomado nota de la intolerancia social a los excesos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356375857_021957_1356376063_miniatura_normal.jpg" length="4305" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356375857_021957_1356376062_noticia_normal.jpg" length="17606" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356375857_021957_1356376063_noticia_grande.jpg" length="127812" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356375857-d57f5844e9bfa544a5a30bc291a7601a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Rey virtual]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/24/actualidad/1356372748_232298.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/24/actualidad/1356372748_232298.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Antoni Gutiérrez-Rubí]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La monarquía se ha hecho un 'lifting' estético y comunicativo: ha estrenado web y un canal YouTube con los discursos en las lenguas oficiales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 19:13:30 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Discursos Reales]]></category>
    <category><![CDATA[Imagen política]]></category>
    <category><![CDATA[Mensaje Navidad]]></category>
    <category><![CDATA[Juan Carlos I]]></category>
    <category><![CDATA[Casa Real]]></category>
    <category><![CDATA[Navidad]]></category>
    <category><![CDATA[Fiestas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El poderoso y profesional equipo de comunicación y de estrategia de la Casa Real se ha empleado a fondo. El deterioro de la Corona y, en particular, de Juan Carlos I ha obligado a cambios que, quizás, deberían haber entrado dentro de la normalidad, más que ser percibidos como excepcionales o novedosos. Una ofensiva pública, orientada hacia la proximidad, la transparencia y un renovado protagonismo, ha guiado los calculados movimientos de la institución.</p>
<p>En las últimas semanas, la monarquía se ha hecho un <em>lifting</em> estético y comunicativo: ha estrenado web (con el <em>blog</em> del monarca, que continúa con un único texto colgado el pasado 18 de septiembre), un canal de YouTube (con todos los mensajes de Navidad del reinado), con una oportuna acción de reconocimiento a la pluralidad lingüística y cultural de España al presentar, en las lenguas oficiales del Estado, el texto de su alocución en Nochebuena. Juan Carlos I es ya un rey virtual en búsqueda del reencuentro con la realidad perdida.</p>
<p>Según los responsables de este diseño, los resultados de este esfuerzo planificado, que ha afectado a la agenda, los gestos, los mensajes y la estética, han empezado a notarse. Hace unas semanas se ha sabido que la Casa Real dispone de encuestas internas (que deberían ser públicas, ya que son financiadas con recursos públicos, y más ahora que conocemos la abstención del CIS en relación a preguntar por la Monarquía) que mostrarían que “lo peor ya ha pasado” en relación con la crisis de Botsuana. Aunque la irritación y el malestar persisten, según las misma fuentes de La Zarzuela, con la brecha abierta por el comportamiento “no ejemplar” de Iñaki Urdangarin. ¿Tan fácil? ¿Se trataba de un tema de opinión pública y de maquillaje modernizador y tecnológico, simplemente?</p>
<p>Creo que la complejidad política, que roza la parálisis o el bloqueo, de nuestra realidad obliga a aceptar que España, en su conjunto (y con ella, la Corona y todo nuestro sistema y arquitectura institucional) necesita un “<em>reset</em>” inaplazable. Y las palabras son claves. Lo que se omite no deja de existir. Lo que se ignora se recrudece. Lo que se insinúa, no siempre es suficiente.</p>
<p>En su discurso, el Rey ha omitido las palabras paro, corrupción y desahucios, por ejemplo. Tampoco ha citado, ni una sola vez, a la Constitución. Y han caído del discurso las menciones directas a su familia, a la Reina o al Príncipe. Por no aparecer, no aparece ni la inevitable palabra “unidad” (de España), ni la tradicional referencia a nuestras Fuerzas Armadas en el exterior. Algunas plumas de salva patrias excitadas se van a afilar. Este discurso puede valer más por lo que no dice (y por qué), que por lo que dice. Todo muy pensado.</p>
<p>Esta estrategia de no quedar asociado a los temas o conceptos más preocupantes (o cuestionados), o que chirrían en el subsconsciente de muchas personas en nuestra sociedad, y de buscar la centralidad con interpretables críticas a diestro y siniestro, es hábil. Pero no es suficiente si se quiere liderar, más que sobrevivir. Es ventajista… y puede tener algún efecto imprevisto de rechazo.</p>
<p>El Rey, consciente -y aprovechándose- de la debilidad de la política formal, busca en la calculada crítica y reivindicación hacia ella una redención (personal) y una reubicación (institucional) de su figura y de su papel. Pero no se trata de su imagen, sino de su responsabilidad de lo que hay que preocuparse, y cuidarse. Esta noche saldrá bien parado, seguramente. Pero, Majestad, la cuestión es salir del “paro” laboral, económico, político, institucional y social en el que está, seguramente, la sociedad española. España está <em>off</em>, necesita reiniciarse.</p>
<p>La sutil, pero intencionada, reflexión sobre la “política grande que supo inaugurar una nueva y brillante etapa integradora en nuestra historia”, que reivindica el Rey en su intervención, es una invitación, fundamentalmente, al pacto bipartidista, propio de los momentos excepcionales en los que la Monarquía ha jugado un papel decisivo e histórico. “Austeridad y crecimiento deben ser compatibles”, ha dicho, buscando la equidistancia. El Rey no se está retirando, más bien parece todo lo contrario: quiere volver y ocupar un renovado protagonismo. Reivindicando la Transición que no menciona, se reivindica a sí mismo.</p>
<p>Hace unas semanas, el Monarca, en su viaje a la India se quejaba de la melancolía y del pesimismo de nuestra sociedad: “Los españoles nos metemos el cuchillo. Desde fuera, España se ve mejor, sales más contento de la imagen de España. Dentro, dan ganas de llorar, todo son penas, pero tenemos que sobrellevarlas” decía en Nueva Delhi. Quizás por esta razón, el Rey ha recorrido, recientemente, más de 70.000 kilómetros proyectando la ‘Marca España’ fuera de nuestras fronteras, en Brasil, Chile, Rusia e India. Y, según previsiones, viajará el año que viene a China, único destino que falta por visitar de los BRIC -países emergentes-.</p>
<p>Dice el Monarca: “Frente a este pesimismo, como frente al conformismo, cabe encontrar nuevos modos y formas de hacer algunas cosas que reclaman una puesta al día”. ¿A qué se refiere? ¿Está dispuesto el Rey a hacer un último -y decisivo- servicio a su país (tras treinta y siete años de reinado), auspiciando un período de cambios de fondo a través de “nuevos modos y nuevas formas”? Las formas, en política, son fondo. Lo sabe bien la Casa Real, que vive y se nutre de legitimación a través de la representación simbólica y de la gestualidad ejemplar. Esta noche, el Rey virtual ha ensayado su ambicionado y deseado nuevo papel. La realidad espera, impaciente.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356372748_232298_1356372792_miniatura_normal.jpg" length="4995" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356372748-9785ba1fca89ecc3822dbcbd31b05cc5]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Mas llama a Rajoy a evitar la “colisión”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2012/12/24/catalunya/1356350458_517175.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2012/12/24/catalunya/1356350458_517175.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Miquel Noguer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente catalán presenta la consulta de autodeterminación como única alternativa al choque entre Cataluña y el resto de España. Montoro rebaja la tensión con la Generalitat]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 19:41:16 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Opinión]]></category>
    <category><![CDATA[CiU]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/artur_mas/a/" target="_blank">Artur Mas</a> puso en marcha este lunes la cuenta atrás para <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/18/catalunya/1355821961_967807.html" target="_blank">convocar una consulta de autodeterminación de Cataluña</a> sin aclarar cómo lo hará para sortear las restricciones legales. El presidente catalán tomó posesión formal del cargo después de las <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/elecciones_catalanas_2012/a/" target="_blank">elecciones del 25 de noviembre</a> y lanzó una calculada advertencia al Gobierno central: impedir la consulta llevará al choque frontal entre Cataluña y el resto de España. “Hay dos barcos que van hacia la colisión y esto no es bueno para nadie. Todos debemos comprometernos a evitarlo”, dijo en el acto de toma de posesión al que asistió el ministro de Hacienda y Administraciones Públicas, <a href="http://politica.elpais.com/tag/cristobal_montoro/a/" target="_blank">Cristóbal Montoro</a>.</p>
<p>El discurso de Mas estuvo marcado por el proceso soberanista que han pactado <a href="http://politica.elpais.com/tag/ciu_convergencia_i_unio/a/" target="_blank">Convergència i Unió</a> y <a href="http://politica.elpais.com/tag/erc_esquerra_republicana_catalunya/a/" target="_blank">Esquerra Republicana</a> y que, esperan, culmine con una consulta de autodeterminación en 2014. De ahí que Mas, como ya hizo en su primera toma de posesión hace dos años, asumiera el cargo prometiendo “plena fidelidad al pueblo de Cataluña”.</p>
<p>Mas pidió al Gobierno que “intente no poner rejas en lo que es expresión de la voluntad de un pueblo”, destacó que Cataluña “se considera nación desde hace muchos siglos” y que su identidad “no nace de la Constitución ni de una derivada Estatutaria”. Admitió que con el cambio que propone hay riesgo de “colisión entre dos barcos”, algo que dijo querer evitar. Pero también afirmó que la solución no es dejar las cosas como están, “no hacer nada y quedar impasibles llevaría a Cataluña a la deriva”.</p>
<p>En un momento del discurso Mas se dirigió directamente al ministro Montoro. Fue para recordarle que la Generalitat tuvo su origen en la Diputación del General, organismo fundado en 1359 y que que se dedicaba principalmente a la recaudación de impuestos entre los catalanes para entregarlos después al Rey, siempre de forma “pactada” como se encargó de recalcar Mas.</p>
<p>Tanto el discurso del presidente como el protocolo y la escenografía del acto transmitieron la imagen de que la “transición” nacional catalana está en marcha. Mas no dejó de defender el derecho a la autodeterminación. Los servicios de protocolo de la Generalitat no sentaron esta vez al representante del Gobierno [Montoro] en la mesa presidencial como en otras ocasiones, sino que le situaron en la primera fila de autoridades, junto a los expresidentes <a href="http://politica.elpais.com/tag/jordi_pujol_i_soley/a/" target="_blank">Jordi Pujol</a> y <a href="http://politica.elpais.com/tag/jose_montilla/a/" target="_blank">José Montilla</a>. En anteriores tomas de posesión el representante del Gobierno se sentaba en la mesa presidencial, junto al presidente del Parlamento y al presidente de la Generalitat.</p>
<p>Tampoco pasó desapercibido que la fotografía del Rey, que ocupa un lugar central del Salón Sant Jordi, donde se celebraba el acto, quedara este lunes tapada por un telón negro que tampoco estaba allí en anteriores ocasiones. Un tercer elemento de protocolo que molestó a los representantes del PP fue que el presentador del acto relegó a un lugar secundario a la delegada del Gobierno en Cataluña, María de los Llanos de Luna. Pese a estos aspectos, Montoro y Mas se saludaron brevemente al término del acto. El ministro también entabló una breve conversación con el líder de CiU en el Congreso, <a href="http://politica.elpais.com/tag/josep_antoni_duran_lleida/a/" target="_blank">Josep Antoni Duran i LLeida</a>, así como con algunos consejeros del Gobierno catalán, que le recibieron con semblante serio.</p>
<p>Más allá del mensaje soberanista, Artur Mas también intentó dejar claro que su Gobierno tiene el objetivo de superar la crisis económica. Se refirió al paro como “una de las realidades más graves” a las que se enfrenta Cataluña e insistió <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/19/catalunya/1355923462_435916.html" target="_blank">en los gestos sociales que su pacto con ERC</a> le han obligado a adoptar. En este sentido habló de la necesidad de “repartir las cargas” de la crisis y de combinar los recortes con subidas de impuestos. Consciente del malestar que este aumento de las tasas ha causado entre muchos votantes de CiU y en las élites económicas catalanas, el presidente insistió en que estos sacrificios serán “temporales” y que los impuestos volverán a la “normalidad” cuando la Generalitat supere la grave crisis de liquidez en la que se encuentra.</p>
<p>Mas lanzó una última petición a la sociedad catalana: que no se precipite a la hora de juzgar su acción de Gobierno junto a ERC. Con ello busca evitar una oleada de opinión contraria al acuerdo similar a la que se generó contra el tripartito de la izquierda nada más comenzar a gobernar. “Los acuerdos se deberían juzgar en función de los resultados que se vayan produciendo y no por prejuicios que se tengan de antemano”, dijo al tiempo que insistía en la “legitimidad” de su pacto con ERC, tan cuestionado también por sectores de Unió y del empresariado catalán.</p>
<p>Montoro prefirió quedarse con la segunda parte del discurso a la hora de valorarlo en un posterior encuentro informal con periodistas. Aseguró el ministro que el discurso le pareció bien porque priorizaba la salida de la crisis y las cuestiones económicas por encima de otros aspectos. Y en un intento de rehuir la polémica aseguró que el Gobierno central no tiene intención alguna de fomentar la colisión entre Cataluña y el resto de España.</p>
<p>El resultado no tardará en verse. Si Mas cumple el calendario anunciado, en semanas debería convocar a todos los partidos que defienden el derecho a la autodeterminación, incluido el PSC, para impulsar su hoja soberanista.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356350647-12b8445ccbb92f6cc5ff5cf469c4ad05]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Duran pugna por mantener su poder en el Gobierno de Artur Mas]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356292328_397745.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356292328_397745.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Àngels Piñol, Miquel Noguer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente catalán formará un gabinete continuista y supervisado por ERC. Felipe Puig ha pedido dejar interior]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 00:52:00 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Artur Mas]]></category>
    <category><![CDATA[Josep Antoni Duran Lleida]]></category>
    <category><![CDATA[Políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Felip Puig]]></category>
    <category><![CDATA[Joana Ortega]]></category>
    <category><![CDATA[Lluís Recoder]]></category>
    <category><![CDATA[Andreu Mas-Colell]]></category>
    <category><![CDATA[CiU]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Gente]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/artur_mas/a/" target="_blank">Artur Mas</a> está acabando de conformar el que será su gobierno para la próxima legislatura y esta tarde ha citado en su despacho a los consejeros para anunciar su nuevo Gobierno. <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/21/catalunya/1356097902_745856.html" target="_blank">Tras ser investido presidente</a> la semana pasada con los votos de Esquerra Republicana, el presidente catalán está diseñando un ejecutivo continuista y vigilado de cerca por los independentistas, que quieren consejeros afines o, como mínimo, dispuestos a negociar constantemente la acción de Gobierno. Pero hay otro factor que complica el puzzle de Mas. Se trata de Unió, el socio minoritario de la federación <a href="http://politica.elpais.com/tag/ciu_convergencia_i_unio/a/" target="_blank">CiU</a> que quiere mantener, o incluso incrementar, su cuota de poder en el ejecutivo catalán.</p>
<p>Las tensiones entre Unió y Convergència han ido en aumento las últimas semanas por el <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/11/25/catalunya/1353862311_696922.html" target="_blank">inesperado tropiezo electoral de Artur Mas</a> y el posterior <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/19/catalunya/1355917230_139573.html" target="_blank">pacto con ERC</a>. <a href="http://politica.elpais.com/tag/josep_antoni_duran_lleida/a/" target="_blank">Josep Antoni Duran</a> no piensa dar un paso atrás en la cuota de poder que le corresponde a Unió en el ejecutivo, cercana al 25%. Eso supondría 3 departamentos sobre un total de 12, siempre que Mas no reduzca el número total de consejeros. Unió, además, quiere que como mínimo una de estas consejerías tenga un elevado peso político. Y esto pasa por mantener a <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/joana_ortega/a/" target="_blank">Joana Ortega</a> como vicepresidenta o, en su defecto, por la asunción de otro departamento con peso específico. Las bases de <a href="http://elpais.com/tag/cdc_convergencia_democratica_catalunya/a/" target="_blank">Convergència Democràtica</a>, especialmente los sectores más soberanistas, presionan para arrinconar a Unió, a quien consideran un freno para sus aspiraciones. Y Unió no quiere verse diluida en la oleada independentista.</p>
<p>El actual gabinete cuenta con dos consejeros democristianos: la vicepresidenta Ortega, <em>número dos</em> del Gobierno, y Josep Maria Pelegrí, consejero de Agricultura y secretario general del partido. Fue uno de los primeros dirigentes de Unió que apostó por “rehacer los puentes con el PP”. Además de ellos, está Pilar Fernández Bozal, titular de Justicia y abogada del Estado en excedencia. Es independiente pero fue propuesta por Duran. Esquerra ha presionado para que salga del Gobierno por haber recurrido en su día, en su condición de abogada del Estado, la oleada de consulta soberanistas en los municipios. Ella querría seguir en el puesto pero ERC considera que será un obstáculo para organizar el referéndum. Por contra, la previsión es que Ortega continúe como <em>número dos</em> de Gobierno y con las competencias ampliadas (quizás las de Justicia). Si Duran no gana su apuesta de mantener la cuota de Unió, Pelegrí abandonaría el Ejecutivo para reforzar la estructura de Unió y evitar que sus fisuras internas se agrieten más ante la existencia de una notable corriente soberanista enfrentada con Duran. Sería reemplazado por Ramon Espadaler, que asumiría Política Territorial.</p>
<p>Mas ideó hace dos años un gobierno tildado como el “de los mejores” en el que combinó a miembros de los dos partidos con varios independientes. No todos seguirán: repetirá Boi Ruiz, titular de Sanidad, pionero de los recortes en esta área y Ferran Mascarell, exdirigente socialista, ideólogo ahora del soberanismo, que seguirá al frente de Cultura. Por el contrario, Francesc Xavier Mena, de Economía y Empresa, que protagonizó un triste episodio en la crisis de la Renta Minima de Inserción (RMI), cuando el ejecutivo retiró las ayudas en pleno verano para supervisar las ayudas, no continuará. La baja más notable y confirmada es la de Lluís Recoder, titular de Política Territorial y Obras Públicas, que se va del Gobierno a voluntad propia para ejercer de letrado.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/andreu_mas_colell/a/" target="_blank">Andreu Mas-Colell</a>, titular de Economía, seguirá siendo el consejero estrella del Gobierno, con competencias ampliadas. Queda un interrogante: si asumirá o no la difusión internacional del proceso soberanista o si bien de ese asunto se encargará Presidencia que tendrá ahora a un consejero: <a href="http://politica.elpais.com/tag/francesc_homs_molist/a/" target="_blank">Francesc Homs</a>, el actual portavoz. La gran incógnita es qué ocurrirá con <a href="http://ccaa.elpais.com/tag/felip_puig/a/" target="_blank">Felip Puig</a>, consejero de Interior, con una gestión convulsa, y que, aseguran, ha pedido su salida del Gobierno por sentirse traicionado por los Mossos en la crisis por la actuación policial el día de la huelga general en el que <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/11/29/catalunya/1354203331_759380.html" target="_blank">una mujer perdió presuntamente por el impacto de una pelota de goma</a>. “Puig tiene que seguir”, afirmó ayer un miembro del Gobierno.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356292328_397745_1356293663_miniatura_normal.jpg" length="6068" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356292328_397745_1356293663_noticia_normal.jpg" length="27038" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356292328_397745_1356293663_noticia_grande.jpg" length="37122" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356292328-18697a2b6a2d27b674899e14b0f48c48]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Gobierno adelantará las dos pagas extras de 2013 a toda su plantilla]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2012/12/24/paisvasco/1356354611_552044.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2012/12/24/paisvasco/1356354611_552044.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ania Elorza]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La ley, que no plantea la voluntariedad de la medida, será aprobada antes de una semana. El Ejecutivo presentará en enero las líneas generales de los Presupuestos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 14:24:02 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Josu Erkoreka]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[X Legislatura País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Funcionarios]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recortes presupuestarios]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno autonómico]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Función pública]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Política autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=gobierno%20vasco%20tag%20el%20pais%E2%80%8E&source=web&cd=1&cad=rja&ved=0CDUQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fgobierno_vasco%2Fa%2F&ei=z1jYUPG0EYaW0QWFtYG4CA&usg=AFQjCNE8r44owpxtHPav8sZ_RECmNqfbvA&bvm=bv.1355534169,d.d2k">Gobierno vasco</a> ha aprobado esta mañana el proyecto de ley de Medidas sobre las Pagas Extraordinarias de 2013. Con un único artículo, el texto, que busca eliminar los obstáculos para que el próximo año se adelanten las extras de verano y navidad a los meses de enero en los primeros días— y julio, respectivamente, para toda la plantilla del Ejecutivo, llegará al Parlamento el miércoles. Ese día se reunirán la Mesa de la Cámara y la Junta de Portavoces con la idea de convocar un pleno —previsiblemente el próximo día 28 o el 31 como muy tarde— para la aprobación definitiva del texto legal.</p>
<p>El proyecto “no toca los presupuestos de 2012, respeta por completo <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/07/11/actualidad/1341997646_952944.html">las decisiones del Gobierno central</a> y no incumple <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/11/paisvasco/1355226315_901039.htmlhttp://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/11/paisvasco/1355226315_901039.html">las líneas marcadas por el Constitucional”,</a> en la decisión por la que paralizó la intención del anterior Ejecutivo socialista de abonar la paga de esta Navidad a sus funcionarios, ha resumido el portavoz del Ejecutivo, <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=erkoreka%20tag%20el%20pais%E2%80%8E&source=web&cd=1&cad=rja&ved=0CDUQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fjosu_erkoreka%2Fa%2F&ei=UlnYUODAM8Wx0AW94YHICw&usg=AFQjCNGXgFFpa6Jbh10jQ5LMom978OTexA&bvm=bv.1355534169,d.d2k">Josu Erkoreka.</a> “Respeta escrupulosamente los marcos competenciales”, ha insistido.</p>
<p>El portavoz ha explicado tras la segunda reunión del nuevo Consejo de Gobierno que esperan que la ley sea aprobada “en los próximos días” y ha aclarado que el documento, cuya redacción concreta no ha sido facilitada por el momento, no plantea la voluntariedad de la medida, sino que se aplicará de manera generalizada a los 70.000 empleados de la Administración vasca (funcionarios y contratados  laborales). Erkoreka ha precisado que la voluntariedad podría acarrear problemas a la hora de las futuras declaraciones del IRPF de los funcionarios, por lo que el Ejecutivo ha optado por implantar la medida con carácter generalizado.</p>
<p>Los 208 millones que se quedan en la Administración con la supresión de la extra se destinarán, tal y como ha decidido esta mañana el Ejecutivo, a “reforzar los planes de empleo y a consolidar los servicios públicos esenciales”, como la educación, la sanidad o los servicios sociales.</p>
<p>El Real Decreto que el pasado mes de julio suprimió la extra plantea destinar el dinero correspondiente a esta a los fondos de pensión de los funcionarios, pero, según ha explicado el portavoz, ello ocurrirá “en función del camino que tome la economía”. ¿Qué pasará con la extra que tenía que ser abonada en diciembre del próximo año? “Lo hablaremos en diciembre, queda un año”, ha respondido Erkoreka.</p>
<p>Respecto al <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/21/paisvasco/1356108017_600131.html">cobro de la extra por exaltos cargos del anterior Gobierno,</a> Erkoreka ha explicado que no tiene constancia de que alguno de ellos <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/23/paisvasco/1356293566_959817.html">haya gestionado ya los trámites para su devolución,</a> pero ha mostrado su intención de no mirar atrás.</p>
<p>El portavoz ha hecho un llamamiento a la “responsabilidad” de los partidos de cara a la negociación de los próximos presupuestos y ha defendido que “todas las instituciones deberían contar" con cuentas nuevas. Por ello, ha pedido que “todos hagan cuanto esté en su mano” para que ello ocurra.</p>
<p>El Gobierno presentará a finales de enero en la Cámara las líneas generales de unas cuentas “concebidas para el acuerdo y el consenso”. El Gobierno “no contempla otro escenario que tener cuentas” en el próximo ejercicio, para lo que necesitará al menos un socio en el Parlamento.</p>
<p>El Ejecutivo ha aprobado además durante su renión el cese de 37 altos cargos y el nombramiento de 20 nuevos, sobre todo viceconsejeros y directores. Erkoreka ha subrayado que, frente a los 45 consejeros y viceconsejeros que sumaba anterior Gabinete, el del PNV tendrá 35. Por el momento, han sido nombrados 29 de ellos.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2012/12/24/paisvasco/1356354611_552044_1356355276_miniatura_normal.jpg" length="3861" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2012/12/24/paisvasco/1356354611_552044_1356355276_noticia_normal.jpg" length="17700" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2012/12/24/paisvasco/1356354611_552044_1356355276_noticia_grande.jpg" length="52303" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356355366-19f831c17b2cca443ed27b5203ca46c8]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Monti moviliza a los partidos de centro]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356372774_239140.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356372774_239140.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Lucia Magi]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Tres formaciones anuncian su respaldo a la continuidad del primer ministro.- La izquierda, favorita para los comicios de febrero, teme una fuga de votos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 19:17:44 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mario Monti]]></category>
    <category><![CDATA[Silvio Berlusconi]]></category>
    <category><![CDATA[Italia]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Elecciones]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las maniobras políticas en torno a <a href="http://internacional.elpais.com/tag/mario_monti/a/">Mario Monti</a> empezaron el lunes, apenas unas horas después de que el primer ministro en funciones de Italia <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/23/actualidad/1356256089_976866.html">se ofreciese para gobernar el país</a> pero sin pasar por el trámite de las urnas. Algunos grupos del centro dieron su apoyo incondicional al Profesor y decidieron presentarse juntos a las elecciones; el Pueblo de la Libertad de Silvio Berlusconi se alejó definitivamente, mientras que la izquierda, favorita según todas las encuestas, observa con preocupación el nacimiento de un nuevo contrincante. <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/21/actualidad/1356118576_709168.html">“Me parece haber dado un paso gigante”,</a> señaló Monti al término de su rueda de prensa del domingo. Dio un paso gigante sin moverse, pero ha obligado a todas las fuerzas del incierto esquema bipolar italiano a reconsiderar sus posiciones.</p>
<p>El llamamiento de Monti movilizó enseguida a las formaciones del centro, en eterna búsqueda de un líder carismático. A ellas se ha dirigido Andrea Riccardi, ministro de Cooperación Internacional, autoproclamado paladín de la Agenda Italia, que el lunes selló un pacto con la católica Unión de Centro, liderada por Pierferdinando Casini, y con Italia Futura, el grupo guiado por Luca Cordero de Montezemolo, presidente de Ferrari. Los tres juntos imaginan —en palabras de Riccardi— “un espacio que no sea ni de derechas ni de izquierdas. Un espacio que pueda acoger a los italianos que ya no saben a quién votar y que han perdido la confianza en la política”.</p>
<p>El centro aglutina a dos movimientos nuevos, los de Riccardi y Montezemolo, que nunca han participado en unas elecciones, mientras que los católicos de la UDC suelen cosechar el 5% de los votos. Su poder radica no tanto en que puedan ganar los comicios, sino en que, en el caso plausible de una victoria estrecha, se conviertan en la formación bisagra.</p>
<p>Una alianza entre los partidarios de Monti y Silvio Berlusconi parece irrealizable. La distancia es insuperable, no solo por el programa político. Las contundentes críticas de Monti hacia su predecesor han provocado una respuesta enfurecida de Berlusconi. “Desde que contamos con el Ejecutivo de Monti, todo ha empeorado. Ha aplicado la línea impuesta por Alemania, que lleva al aumento de la deuda y a la recesión”.</p>
<p>El partido del magnate apenas logra mantenerse unido detrás de su líder. El exministro de Exteriores Franco Frattini, por ejemplo, no ha querido apuntarse a la denigración póstuma de Monti y se ha cobijado en el centro. No es una migración muy numerosa —de momento— pero demuestra que el electorado de derechas tiene sus dudas: un hartazgo, casi avergonzado, hacia Berlusconi (las encuestas le dan menos del 20%) y la búsqueda de un representante más sobrio y mesurado (en lo público y en lo privado).</p>
<p>En las filas del Partido Democrático, principal formación de la izquierda, también se registró el lunes la fuga de cuatro diputados. Pero el “gigantesco paso” del tecnócrata que mira a la política complica, más allá de los tránsfugas, la carrera de Pierluigi Bersani, su dirigente recién confirmado en primarias. La suya ya no es una partida ganada contra un líder viejo y débil como Berlusconi. Ahora también está El Profesor, que aglutina a los posibles aliados del centro, que la izquierda podría necesitar para formar un Gobierno fuerte. Massimo D'Alema, gran urdidor entre bastidores de la izquierda, desestimó el problema el domingo: “Monti no incide ni sobre el centroizquierda ni en el centroderecha. La única fuerza que puede parar a Berlusconi somos nosotros. El duelo es entre Bersani y el Cavaliere”. D’Alema intenta espantar fantasmas muy presentes. La posibilidad de una victoria débil, sobre todo en el Senado, es real. Bersani no puede enfriar demasiado la relación con el extecnócrata, a quien apoyó durante 13 meses, a veces a regañadientes.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356372774_239140_1356372958_miniatura_normal.jpg" length="4129" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356372774_239140_1356372958_noticia_normal.jpg" length="20875" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356372774-577e5b9c1553edd95635357ea83b4287]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Una agenda de 25 páginas para crecer y cortar la corrupción]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356372782_428175.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356372782_428175.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Lucia Magi]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El programa de Mario Monti, 'Cambiar Italia, reformar Europa', es una lista de deseos con la que el primer ministro pide continuar las reformas el año 2013]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 19:16:32 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mario Monti]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis deuda europea]]></category>
    <category><![CDATA[Italia]]></category>
    <category><![CDATA[Europa occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Europa]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El programa con el que Mario Monti quiere seguir en el Gobierno y que viene a ser la manzana de la discordia en medio del escenario político a dos meses de las elecciones, se llama <em>Agenda para Italia y Europa.</em> Son 25 páginas, colgadas en Internet bajo el título <em>Cambiar Italia, reformar Europa,</em> escritas junto al abogado laboralista Pietro Ichino, uno de los cuatro diputados del Partido Democrático que ayer abandonó la izquierda para juntarse al coro de los montistas. Monti no quiere dejar pasar el efecto del “año de trabajo intenso en una fase muy compleja”, como lo definió el domingo, que ha salvado Italia del barranco económico y de la pérdida de credibilidad. En su programa indica cómo seguir en el camino emprendido por su equipo. El concepto clave, desde el arranque, es Europa: “El primer ministro italiano debe luchar para una Europa más comunitaria e intergubernamental, más unida y no con dos velocidades”.</p>
<p>El país tiene que volver a crecer. “Pero crecimiento no significa deuda pública”. Para el exprofesor de la Universidad económica Bocconi de Milán, hay que fomentar el desarrollo sin endeudarse, es fundamental seguir controlando las cuentas y sanear las arcas estatales. Es decir, “equilibrar el presupuesto a partir del 2013”. Si el próximo Gobierno es capaz de mantener esta ruta, será posible empezar a bajar los impuestos, empezando por las empresas. Para lograrlo, el programa de Monti prevé tasar los grandes patrimonios y los bienes de lujo.</p>
<p>Pero la agenda no habla solo de economía. Monti también subraya la urgencia de cambiar la Ley electoral, pensar en una norma seria contra el conflicto de intereses, aprobar una ley contra la corrupción en los partidos que impida también la compra y venta de votos y promover el desarrollo sostenible y ecológico. Y luego, dedica un apartado a las mujeres y al trabajo femenino. “Si 6 de cada 10 italianas tuviera un empleo, nuestro PIB crecería en un 7%”, sostiene el programa. Por eso, Monti propone quitar los impuestos que gravan el trabajo femenino.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356372782-e003ed0fd2295d3987c3c29b99b65be4]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rajoy se debate entre el optimismo y la realidad del paro]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356287273_211243.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356287273_211243.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Carlos E. Cué]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Los asesores del presidente preparan el mensaje final del año con equilibrio entre los datos positivos y la crudeza del desempleo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 00:27:43 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Para un gobernante, llegar al primer año de mandato con <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/12/21/actualidad/1356079993_917491.html" target="_blank">un balance en datos clave</a> tan desastroso como el de <a href="http://politica.elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/" target="_blank">Mariano Rajoy</a> no es fácil. El presidente prepara con sumo detalle su última comparecencia del año, la rueda de prensa del próximo viernes. Sus asesores y él se enfrentan a un claro dilema: asumir la realidad que sufren los ciudadanos —esto es, que los datos, en especial el de paro, son dramáticos y no van a mejorar en breve— o centrarse en los datos positivos que sí ve La Moncloa, sobre todo <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/11/30/actualidad/1354268052_051843.html" target="_blank">la balanza comercial</a>, la competitividad y las negociaciones en la Unión Europea. Como es habitual en él, Rajoy hará probablemente una mezcla de ambas cosas.</p>
<p>Lo cierto es que en el entorno del presidente, del área económica y de los ministros más influyentes se vive una especie de sensación de alivio al acabar este año. <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/12/14/actualidad/1355474128_736174.html" target="_blank">Rajoy ha logrado no pedir el rescate</a>, las cosas en Europa están mejorando —los socios más duros parecen dispuestos a ofrecer más flexibilidad en el cumplimiento del déficit ahora que la recesión está a las puertas de los países centrales— y los problemas de Italia están devolviendo al primer plano el mayor valor del que presume Rajoy ante la alemana Angela Merkel, el francés François Hollande o el presidente del Banco Central Europeo, Mario Draghi: la estabilidad política de su mayoría absoluta.</p>
<p>El presidente dedica la mayor parte del tiempo a altas negociaciones con sus socios europeos. Vive encerrado en ese mundo, obsesionado con la prima de riesgo, y en ese campo las cosas están mejor a final de año que este verano, cuando España bordeó de nuevo el precipicio. Rajoy y los suyos no disimulan en privado el cambio de ánimo. Sin embargo, la realidad que perciben los ciudadanos, la realidad económica, está muy lejos de ese respiro que se vive en los despachos. Y los asesores del presidente son conscientes.</p>
<p>Rajoy sabe, e incluso ha admitido en público, que el arranque de 2013 va a ser de nuevo durísimo, sobre todo para el empleo. Su <a href="http://elpais.com/tag/ley_reforma_laboral/a/" target="_blank">reforma laboral</a> no ha conseguido frenar la sangría. La escasez de financiación sigue acorralando a empresas y ciudadanos. Y es muy posible que la primera encuesta de población activa de 2013 arroje los temidos seis millones de parados. Con esa espada de Damocles encima, Rajoy y los suyos tienen mucho miedo de lanzar un mensaje demasiado optimista.</p>
<p>El presidente tiene en la cartera algunos datos medianamente buenos. Pero afronta otro problema: las cosas que están mejorando lo están haciendo a fuerza de enormes sacrificios y con la construcción de una sociedad más desequilibrada. Todos los datos indican que la desigualdad está creciendo. Rajoy y su equipo económico, en privado y ante los socios de la UE y posibles inversores internacionales, presumen de una de las primeras consecuencias de la reforma laboral y del paro desbocado: los sueldos en España están bajando a toda velocidad. Ese era uno de los grandes objetivos de la reforma laboral. Los asesores de Rajoy insistían en que en 2010 y 2011, pese a la crisis, los sueldos no estaban bajando o lo hacían muy poco, y con esa idea plantearon la reforma laboral. Nadie se atrevía en público, salvo el expresidente de la patronal y hoy investigado por varios delitos <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/12/03/actualidad/1354551933_704088.html" target="_blank">Gerardo Díaz Ferrán, a pedir eso de “trabajar más y ganar menos”</a>, pero en privado se hablaba mucho de esta cuestión en los despachos.</p>
<p>El término amable que utiliza el Gobierno es que el país “está ganando competitividad”. Pero lo cierto es que, políticamente, no es fácil presumir en un país con casi seis millones de parados de que las personas que sí tienen empleo están asumiendo grandes reducciones de salario. Los jóvenes que no están en el paro aceptan trabajar cada vez por menos dinero, en peores condiciones. Y eso poco a poco está atrayendo inversiones a España, y en el área económica confían en que lo siga haciendo en el futuro. Y sobre todo está haciendo que los productos españoles sean más baratos, lo que tira de las exportaciones, el gran dato que utiliza el Gobierno.</p>
<p>Pero la destrucción de empleo sigue, con lo que es difícil sacar rendimiento político a estos datos. Por eso el presidente, que estos días descansa en Pontevedra, prepara, según fuentes gubernamentales, un discurso que será muy medido. Se concentrará en algunos datos positivos —en especial la balanza comercial y la llegada de inversiones extranjeras en el automóvil, atraídas por esa bajada de sueldos— pero siempre con la perspectiva de que hablar de “brotes verdes” o algo parecido solo puede generar frustración en cuanto llegue una nueva oleada de datos negativos o, peor, la situación se complique y le obligue a pedir el tan temido rescate.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356287273_211243_1356288066_miniatura_normal.jpg" length="5576" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356287273_211243_1356288066_noticia_normal.jpg" length="23974" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356287273_211243_1356288066_noticia_grande.jpg" length="82143" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356287273-33c7bb25edb99b378191411800eb15b0]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Rajoy: España es más segura gracias a los militares en el exterior]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/24/actualidad/1356340689_108195.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/24/actualidad/1356340689_108195.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El presidente del Gobierno se dirige a las misiones internacionales]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 12:45:03 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[PP]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas armadas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El presidente del Gobierno, Mariano Rajoy, se ha dirigido esta mañana por videoconferencia a las unidades españolas en misiones humanitarias y de paz en el extranjero para felicitarles la Navidad. El jefe del Ejecutivo se ha mostrado orgulloso de unas fuerzas armadas, "modernas, estables y entregadas", y ha recordado su principal misión: "Hacer del mundo un sitio más seguro".</p>
<p>Con su trabajo, ha señalado el presidente, contribuyen a que España sea un país más seguro frente a amenazas como el terrorismo o la piratería. "España gana prestigio cada día con su sacrificio", ha agregado  en un mensaje recibido por los miembros de las Fuerzas Armadas desplegados en Afganistán, Líbano, Bosnia, Yibuti, las aguas del Índico, Uganda y la Antártida.</p>
<p>Rajoy ha mantenido este encuentro desde la sede de la Brigada de Infantería Aerotransportable (BRILAT), en Figueirido (Pontevedra). El presidente se trasladó el sábado a Afganistán para felicitar a los militares españoles la Navidad, en su primera visita a las tropas destacadas en el exterior desde que llegó a La Moncloa, hace justo un año.</p>
<p>Durante el viaje, puso como ejemplo el trabajo que hacen los militares españoles en el exterior y aseguró que si todos los españoles trabajaran con el "empeño" de los militares todo iría mejor.</p>
<p>"Sabéis que España vive un momento difícil. Si todos trabajáramos con empeño, cumpliéramos con nuestras obligaciones y dijéramos 'voy a hacer lo que yo tengo que hacer sin importarme lo que hagan los demás' las cosas irían mejor", afirmó durante su visita en la capital afgana. También manifestó que en 2013 la situación estará "mejor" y que 2014 "será año ya de crecimiento económico y creación de empleo".</p>
<p>El presidente viajó acompañado del ministro de Defensa, Pedro Morenés, el jefe del Estado Mayor de la Defensa, almirante Fernando García Sánchez, y los jefes del Ejército de Tierra, general Jaime Domínguez Buj, y del Aire, Francisco Javier García Arnaiz.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356340689_108195_1356342971_miniatura_normal.jpg" length="5904" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356340689_108195_1356342971_noticia_normal.jpg" length="51147" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356340689_108195_1356342971_noticia_grande.jpg" length="198974" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356340689-491571327255f41e8e739a2a98219fb2]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Policías indagan sobre Pujol en América Latina sin amparo judicial]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356295594_406281.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356295594_406281.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Manuel Romero]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Un informe de la policía sin firma del 11 de septiembre busca “determinar el proceso de extracción de dinero desde Cataluña”. Acusa del cobro de dinero negro al expresidente catalán]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 02:04:27 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Jordi Pujol i Soley]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción política]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Corrupción]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/12/22/actualidad/1356190958_900041.html" target="_blank">Entre los informes policiales sin membrete</a> ni firma que detallan supuestas prácticas corruptas de dirigentes nacionalistas catalanes, hay uno fechado el 11 de septiembre de 2012 cuyo objetivo, declarado en su primer párrafo, es “determinar el proceso de extracción de dinero desde Cataluña a cuentas al extranjero, tal y como se desprende de los diversos testimonios e informes que constan en los diferentes sumarios en los que actualmente interviene esta Comisaría General”.</p>
<p>El desarrollo del informe, sin embargo, apenas habla de investigaciones judiciales en marcha o de sumarios donde se mencione esta circunstancia. El informe se detiene en la confidencia de un examante de un asesor financiero con sede en Londres. A partir de ahí, desgrana toda una serie de acusaciones de cobro de dinero negro por parte del expresidente catalán, <a href="http://politica.elpais.com/tag/jordi_pujol_i_soley/a/" target="_blank">Jordi Pujol</a>, y de prácticamente todos sus hijos, cuyo destino final han sido distintas sociedades inversoras en países de Latinoamérica.</p>
<p>Los jueces no tienen conocimiento de estos hechos, pero los agentes que firman el anónimo sostienen que ellos o sus compañeros ya han hecho gestiones para investigar el caso.</p>
<p>“Los responsables policiales mejicanos [sic] y argentinos contactados”, señala el informe sin fecha ni membrete ni autor conocido, “dicen no tener inconveniente en realizar gestiones oficiales e incluso acompañar a gestiones con dichos empresarios siempre que se disponga de las oportunas comisiones rogatorias, sugiriendo que previamente contactara la Fiscalía española con la Procuraduría General a efectos de coordinar tanto el trasvase oficial de información como la asistencia a interrogatorios de funcionarios españoles, que en todo caso solo podrían asistir a los mismos sin poder intervenir ni encuestar a los afectados”.</p>
<p>La nota policial anónima viene a señalar que agentes españoles se han puesto en contacto con fuerzas de seguridad argentinas y mexicanas en relación con supuestos negocios ilegales de <a href="http://politica.elpais.com/tag/jordi_pujol_i_soley/a/" target="_blank">Jordi Pujol</a> y su familia. Y que de esas investigaciones no se ha dado cuenta a la fiscalía o a los jueces.</p>
<p>“Del resto de las gestiones practicadas sobre cuentas en Brasil, Panamá, Bahamas, Nueva Zelanda y otros, se está a la espera de recibir los plácet para poder confirmar los datos que se están recibiendo”, concluye el informe.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356295594_406281_1356296117_miniatura_normal.jpg" length="6381" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356295594_406281_1356296117_noticia_normal.jpg" length="35974" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356295594_406281_1356296117_noticia_grande.jpg" length="96129" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356295594-d68e351687d14d59dea3031c47ffb21d]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La oposición exige explicaciones a Interior de la conjura policial anónima]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2012/12/23/catalunya/1356265556_823036.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2012/12/23/catalunya/1356265556_823036.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[José Manuel Romero, Miquel Noguer]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[PSOE y ERC reclaman que comparezca en el Congreso el director general de la Policía. La Generalitat compara el caso con los GAL y pide dimisiones]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 23 Dec 2012 21:31:13 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[ERC]]></category>
    <category><![CDATA[Cataluña]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/12/22/actualidad/1356190958_900041.html" target="_blank">La difusión de informes policiales anónimos</a> que sugieren, con datos sin contrastar, graves corruptelas de dirigentes nacionalistas de CiU y de jueces, fiscales y periodistas de Cataluña, es “un hecho gravísimo”, según el <a href="http://politica.elpais.com/tag/psoe_partido_socialista_obrero_espanol/a/" target="_blank">PSOE</a>; supone “un GAL mediático y el regreso a los tiempos de la Brigada político social franquista”, según <a href="http://politica.elpais.com/tag/erc_esquerra_republicana_catalunya/a/" target="_blank">ERC</a>.</p>
<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/francesc_homs_molist/a/" target="_blank">Francesc Homs</a>, portavoz del Gobierno catalán, consideró este domingo “tremendamente grave” lo ocurrido. “Creo que ya no bastan las explicaciones del Ministerio del Interior. Ahora habrá que asumir responsabilidades. Esto me recuerda al caso GAL [presunto terrorismo de Estado durante los Gobiernos de Felipe González]. Evidentemente, utilizando determinada prensa para vehicular sus objetivos. ¿Cómo es posible que utilicen a la Policía para hacer estos informes? Sería conveniente para la salud democrática de España que se tomen medidas y se asuman responsabilidades de forma inmediata. Lo único que sentimos en este momento es indignación”, declaró a EL PAÍS. “Hablaremos con el grupo parlamentario de CiU para ver qué medidas tomamos en el Congreso”, anunció.</p>
<p>PSOE y ERC reclamaron la comparecencia urgente de <a href="http://politica.elpais.com/tag/ignacio_cosido/a/" target="_blank">Ignacio Cosidó</a>, director general de la Policía, en el Congreso para que explique si está detrás de estas maniobras de determinados policías al margen de la ley y si piensa hacer algo para frenarlas.</p>
<p>Uno de los seis informes anónimos lleva membrete de la Unidad de Delincuencia Económica y Fiscal (UDEF); los otros cinco son análisis de situación del <a href="http://elpais.com/tag/palau_musica_catalana/a/" target="_blank"><em>caso Palau</em></a> —una trama de cobro de comisiones ilegales a través de la institución cultural catalana que acabó financiando a Convergencia, partido que ha gobernado Cataluña 25 de los 32 años de la reciente etapa democrática—. Mezclan datos investigados e incorporados a distintos sumarios con otros ofrecidos por fuentes anónimas sin contrastar o directamente falsos, o correspondientes a sumarios abiertos hace más de 15 años en los que se manejan cifras y nombres de implicados erróneos.</p>
<p>El secretario de Relaciones Institucionales del PSOE, <a href="http://elpais.com/tag/antonio_hernando/a/" target="_blank">Antonio Hernando</a>, calificó este domingo de “gravísima” la supuesta operación puesta en marcha por policías que se escudan en el anonimato y actúan al margen de la ley difundiendo informes contra políticos, jueces, fiscales y periodistas catalanes. El PSOE anunció que va a exigir explicaciones inmediatas al Gobierno y para ello va a solicitar con carácter de urgencia la comparecencia en el Congreso del director general de la Policía.</p>
<p>El portavoz socialista recuerda que no es la primera vez que se conocen informaciones sobre estas presuntas actuaciones contra políticos, jueces, fiscales, periodistas o empresarios, que de ser ciertas constituirían un gravísimo atentado a las libertades y derechos de los ciudadanos.</p>
<p>El secretario general del PSOE, <a href="http://politica.elpais.com/tag/alfredo_perez_rubalcaba/a/" target="_blank">Alfredo Pérez Rubalcaba</a>, fue víctima de un informe policial que sugería la posibilidad de que el Ministerio del Interior, durante la época en la que el líder socialista estuvo al frente de ese departamento, <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/08/07/actualidad/1344373785_892877.html" target="_blank">había contratado a dedo a una empresa, Interligare</a>, que podría haber espiado la sede del PP con tecnología punta porque tenían una oficina en la calle de Génova (Madrid) a unos metros del edificio donde Mariano Rajoy tiene despacho. Aquella elucubración sin fundamento no pasó de los titulares de portada de un medio de comunicación.</p>
<p>El diputado de ERC <a href="http://politica.elpais.com/tag/alfred_bosch/a/" target="_blank">Alfred Bosch</a> anunció este domingo también que llevará al Congreso y a la Unión Europea (UE) la presunta actuación de mandos policiales “al margen de la ley” contra políticos catalanes. Bosch considera los informes policiales anónimos “un ataque gravísimo contra todos los dirigentes de partidos catalanes que han virado hacia la autodeterminación y la independencia”.</p>
<p>Los republicanos catalanes quieren saber si los agentes en cuestión actúan por su cuenta o con el conocimiento del Gobierno, y consideran que el Ejecutivo de Rajoy debe “cortar de raíz este GAL mediático para no regresar a los tiempos de la brigada político-social franquista”.</p>
<p>CiU recordó, por su parte, que ha presentado una demanda por delito electoral contra los funcionarios de la Brigada de Blanqueo de Capitales de la UDEF, en relación con <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/08/07/actualidad/1344373785_892877.html" target="_blank">el informe policial sin firma pero con membrete de ese departamento</a> que se difundió en plena campaña electoral y que afirmaba que Artur Mas tiene cuentas en Suiza. <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/05/catalunya/1354727045_904169.html" target="_blank">El jefe policial de la UDEF aseguró al juez</a> que ese informe no se había elaborado en su departamento.</p>
<p>Dirigentes de Convergència señalaron a EL PAÍS que ya tenían constancia de la existencia de un “documento base” del que se iban desgajando los informes que se han publicado, pero aseguran no haberlo visto. Estos dirigentes nacionalistas están preocupados no solo por la imagen del partido, sino porque, según sostienen, se está mezclando sin razón alguna en este proceso a personas relevantes de la sociedad catalana. También lamentan que el fiscal general del Estado, <a href="http://politica.elpais.com/tag/eduardo_torres_dulce/a/" target="_blank">Eduardo Torres-Dulce</a>, no les haya dado ningún tipo de explicación todavía de todo lo que está ocurriendo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2012/12/23/catalunya/1356265556_823036_1356294664_miniatura_normal.jpg" length="6954" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2012/12/23/catalunya/1356265556_823036_1356294664_noticia_normal.jpg" length="36615" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2012/12/23/catalunya/1356265556_823036_1356294664_noticia_grande.jpg" length="96129" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356265812-ffe36b597e77119399fdb727a0a780f7]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El movimiento islamista ilegal de Marruecos prepara su renovación]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356369726_724283.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356369726_724283.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ignacio Cembrero]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La cúpula de Justicia y Espiritualidad designa a Mohamed Abbadi, de 63 años, sustituto del fundador del movimiento con mayor capacidad de movilización en el país]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 18:50:45 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Abdelsalam Yassin]]></category>
    <category><![CDATA[Nadia Yassin]]></category>
    <category><![CDATA[Mohamed VI de Marruecos]]></category>
    <category><![CDATA[Abdelilah Benkirane]]></category>
    <category><![CDATA[PJD]]></category>
    <category><![CDATA[Marruecos]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos islamistas]]></category>
    <category><![CDATA[Magreb]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los unos se renuevan los otros se desgastan. Cuando le faltan días para cumplir un año desde que se formó, el Gobierno de Marruecos, que por primera vez encabeza un islamista, Abdelilá Benkiran, ha perdido credibilidad porque no ha puesto en práctica muchas de sus promesas ni ejerce plenamente las parcelas de poder que le otorga la nueva Constitución. Benkiran es el líder del Partido Justicia y Desarrollo (PJD), una formación islamista moderada.</p>
<p>La muerte el 13 de diciembre de <a href="http://www.aljamaa.net/fr/document/1148.shtml">Abdelssalam Yassin</a>, de 84 años, líder del movimiento Justicia y Espiritualidad, ha supuesto una desgracia para sus seguidores, pero sus exequias en Rabat les brindaron la ocasión de mostrar su fuerza <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/14/actualidad/1355507038_292624.html">congregando a más de cien mil personas</a>. Fue la mayor concentración en la capital tras el entierro del rey Hassan II en 1999. Justicia y Espiritualidad no ha sido legalizado, pero sus actividades suelen ser toleradas.</p>
<p>El fallecimiento de su fundador va a dar ahora al movimiento islamista ilegal la oportunidad de demostrar que, aunque no participe en las instituciones, sigue siendo un actor clave de la política marroquí. La quincena de miembros de su Consejo de Orientación, su máximo órgano directivo, <a href="http://fr.lakome.com/index.php/politique/163-al-adl-abbadi-elu-secretaire-general">designó el lunes a Mohamed Abbadi</a>, de 63 años, como nuevo líder mediante un procedimiento opaco en el que no se presentaron candidaturas.</p>
<p>Abbadi, que era ya el número dos, tendrá, a su vez, un adjunto muy político, <a href="http://www.aufaitmaroc.com/actualites/maroc/2011/11/29/nous-ne-refusons-pas-de-dialoguer-mais-nous-naccepterons-pas-que-letat-nous-dicte-ses-termes#.UNiMiuS8b_M">Fathallah Arsalane</a>, hasta ahora portavoz. Pero el difunto Yassin seguirá siendo el Guía, según proclamó la cúpula islamista, que practica el culto a la personalidad a título póstumo.</p>
<p>“La muerte de Yassin no significa el fin del movimiento”, recalca <a href="http://www.maghress.com/fr/financesnews/3563">Mohamed Darif</a>, profesor de ciencias políticas de la Universidad de Mohamedia. “Su fuerza radica en su organización y disciplina”, prosigue. “Cuenta con centenares de cuadros bien formados que crecieron a la sombra de Yassin y que tienen una visión clara de su futuro”, concluye.</p>
<p>De inspiración sufí, y por tanto no violenta, Justicia y Espiritualidad posee la mayor capacidad de movilización, pero está también entre los movimientos menos transparentes. Su afición por el secretismo le lleva, por ejemplo, a no desvelar el número de sus afiliados aunque hay pocas dudas de que son más numerosos que los de los partidos convencionales. Ellos achacan su discreción a la necesidad de protegerse de hipotéticos zarpazos del poder.</p>
<p>El difunto líder no dejó heredero y Abbadi, el miembro más veterano del Consejo de Orientación, había asumido la dirección de forma provisional. Pero en los últimos años Yassin ya permitió que bajo la autoridad del Consejo se creara un Círculo Político que se asemeja al embrión de un partido. Su aparición restó protagonismo a la familia de Yassin.</p>
<p>Los jóvenes islamistas desean dar el salto a la política. Si siempre han estado convencidos de su éxito, el desgaste padecido desde hace un año por sus rivales del PJD les incita a vaticinar que este será aun mayor. En ese camino hay, sin embargo, un obstáculo infranqueable. “El Estado no les legalizará mientras ellos no reconozcan al rey como jefe espiritual de los creyentes”, reiteraba en <a href="https://twitter.com/Atourabi">Twitter Abdalá Tourabi</a>, experto en el islam marroquí.</p>
<p>Yassin ya negoció años atrás con emisarios de Hassan II la legalización de su movimiento, pero el escollo real resultó insalvable. Las exequias de Yassin ilustraron de nuevo el desencuentro entre la monarquía y los islamistas. Sí algún ministro acudió a dar el pésame, el palacio real no estuvo representado y el rey tampoco hizo llegar un telegrama a la familia.</p>
<p>Apodado el Príncipe Rojo Moulay Hicham, primo hermano del soberano, sí envió un mensaje a Nadia Yassin, hija del líder, en el que expresa su “profundo respeto por el difunto jeque, sus valores, sus cualidades y el carácter justo de su lucha”. También persiste el desencuentro entre Moulay Hicham y Mohamed VI.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356369726_724283_1356371107_miniatura_normal.jpg" length="11484" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356369726_724283_1356372331_noticia_normal.jpg" length="43852" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356369726_724283_1356370263_portadilla_grande.jpg" length="35439" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356371370-8cbfdda54e3d30c4a6b698c548f475f0]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[BBVA vende por 400 millones su negocio de pensiones en Colombia]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2012/12/24/actualidad/1356349596_717527.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2012/12/24/actualidad/1356349596_717527.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[El País]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La entidad espera obtener de esta operación plusvalías netas de aproximadamente 265 millones de euros]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 12:46:36 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[BBVA]]></category>
    <category><![CDATA[Pensiones]]></category>
    <category><![CDATA[Colombia]]></category>
    <category><![CDATA[Prestaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Seguridad Social]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Política laboral]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>BBVA ha vendido su unidad de pensiones obligatorias en Colombia a la compañía  Sociedad Administradora de Fondos de Pensiones y Cesantías Porvenir por 530 millones de dólares (unos 400 millones de euros). La entidad espera obtener de esta operación plusvalías netas de aproximadamente 265 millones de euros, según comunicó a <a href="http://www.cnmv.es/portal/HR/verDoc.axd?t={430a6aa3-5766-4f87-a83f-5b415f59f5ab}" target="_blank">la Comisión Nacional del Mercado de Valores (CNMV).</a></p>
<p>La operación, que se cerrará en el primer semestre de 2013, supone la venta por parte de BBVA de la totalidad de la participación que, directa o indirectamente, BBVA mantiene en la compañía colombiana <a href="https://www.bbvahorizonte.com.co/index.php?page=30&ntc=260" target="_blank">BBVA Horizonte Sociedad Administradora de Fondos de Pensiones y Cesantías</a>. La entidad bancaria indica que el precio de venta, 530 millones de dólares (400 millones de euros), se ajustará en función del resultado neto de la compañía generado desde el 1 de enero de 2013 hasta la fecha de cierre. Este precio representa un ratio sobre el beneficio esperado de 2013 de 13,6 veces.</p>
<p>La venta se enmarca en la revisión estratégica que está realizando BBVA en todas sus unidades de pensiones obligatorias de Latinoamérica que inició el pasado mes de mayo. El banco se está desprendiendo de actividades que considera que no son su negocio básico. En esta misma línea el pasado 27 de noviembre la entidad presidida por Francisco González v<a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/11/27/actualidad/1354051382_777386.html">endió al Grupo Financiero Banorte su gestora de fondos de pensiones mexicanas</a> Bancomer por 1.730 millones de dólares (1.337 millones de euros), con la que esperaba obtener una plusvalía de 800 millones de euros.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356349596_717527_1356350665_miniatura_normal.jpg" length="3859" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356349596_717527_1356350665_noticia_normal.jpg" length="17186" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356350704-a3ffaf7a0e3958b8fc6a020f3f8d192e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Las comunidades tienen facturas pendientes por 13.730 millones]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2012/12/23/actualidad/1356286348_080761.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2012/12/23/actualidad/1356286348_080761.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús Sérvulo González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las autonomías eluden registrar en sus presupuestos 7.000 millones en gastos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 00:00:16 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Consejo Política Fiscal]]></category>
    <category><![CDATA[Cristóbal Montoro]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerio de Hacienda]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Ministerios]]></category>
    <category><![CDATA[Déficit público]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Administración Estado]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las comunidades viven ahogadas por la falta de liquidez. La estructura del gasto regional —destinan más del 75% de los recursos a educación, sanidad y servicios sociales— dificulta el ahorro en costes corrientes. Los ingresos caen, a pesar de las ayudas estatales, y las facturas se acumulan en la bandeja de “pendientes de pago”.</p>
<p>Las autonomías tienen deudas pendientes de abonar por importe de 13.730 millones de euros, según el último <em>informe sobre ejecución presupuestaria mensual de las comunidades hasta octubre de 2012</em> publicado por el Ministerio de Hacienda la semana pasada. Estos datos solo están disponibles a partir de agosto, cuando el Departamento que dirige el ministro Cristóbal Montoro comenzó a divulgar un Resumen Ejecutivo con estas cifras lo que dificulta la comparación con meses anteriores. <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/12/14/actualidad/1355516093_053518.html">Esta deuda no supone un mayor déficit porque se trata de facturas contabilizadas pero no pagadas</a>. También incluye obligaciones de pago con Hacienda y la Seguridad Social.</p>
<p>A pesar de todo, las comunidades han reducido la morosidad en 8.296 millones de euros, lo que les da un respiro respecto al año pasado. Este descenso se debe sobre todo al <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/06/08/actualidad/1339158496_663847.html">plan de pago a proveedores</a> que puso en marcha el Gobierno a principios de año. Las comunidades pudieron liquidar facturas por importe de 18.000 millones. Pero el plan estatal estaba limitado a proveedores corrientes: farmacéuticas, suministradores de material sanitario, y facturas de convenios de la administración con otros acreedores quedaron fuera.</p>
<p>“Para el verano que viene todas las Administraciones Públicas van a aplicar la Ley de morosidad. Todas las Administraciones Públicas en sus diferentes niveles van a aplicar los plazos de esa ley. Van a pagar a proveedores a 30 días”, afirmó el ministro Cristóbal Montoro la semana pasada. “No voy a consentir facturas en el cajón ni deuda comercial reconocida no pagada”, admitió el ministro quien amenazó a las autonomías más morosas con obligarles a adherirse al Fondo de Liquidez Autonómico (FLA), el instrumento que ha puesto en marcha el Ejecutivo para facilitar liquidez a los territorios. Este fondo conlleva importantes exigencias presupuestarias (ajustes de gastos e ingresos).</p>
<p>Algunas comunicadas han reclamado al Ejecutivo que les ayude a hacer tabla rasa con las deudas de años anteriores. Para ello piden a Hacienda que eleve el techo de deuda para poder financiar facturas contabilizadas pero no pagadas. La Ley de Estabilidad, aprobada este año, les impide elevar su deuda sin autorización. El Consejo de Política Fiscal y Financiera —el órgano de interloción entre Hacienda y los consejeros de Economía— fijó en julio los <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/07/30/actualidad/1343640073_125875.html">objetivos de estabilidad presupuestaria para 2013</a>: un límite de déficit del 0,7% del PIB; y el techo de deuda en el 16% del PIB regional. Eso reduce la capacidad de aumentar la deuda de las regiones para pagar sus facturas pendientes. Otra de las opciones que proponen algunas comunidades sería abrir el <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/12/17/agencias/1355754592_440357.html">Fondo de Liquidez Autonómico (FLA)</a> de 2013 para que se pudiera financiar facturas impagadas de años anteriores.</p>
<p>Hasta ahora este fondo de liquidez cubría los vencimientos de deuda financiera y una parte del déficit —el 0,65%— que se les autorizaba en 2012 [la meta para este año es limitar la desviación presupuestaria hasta el 1,5% del PIB]. Por eso, el Gobierno estudia permitir financiar a través del FLA toda la desviación presupuestaria de las comunidades en 2013 cuando las autonomías tendrán que limitar el desfase entre gastos e ingresos en el 0,7% del PIB.</p>
<p>Por contra, acumulan derechos pendientes de cobro hasta octubre por 5.374 millones, la mitad por impuestos pendientes de recibir. El problema de la deuda con proveedores podría crecer. Una de las preocupaciones de Hacienda con las comunidades es que algunas están retrasando la contabilización en el presupuesto de algunas facturas. Hasta octubre la cuenta 413 “acreedores por obligaciones pendientes de aplicar a presupuesto” [donde las comunidades registran el gasto de las facturas pero no las contabilizan en el presupuesto] asciende a 6.032 millones de euros, el doble que el año pasado.</p>
<p>Esta peculiar cuenta es el fondo donde van a parar los gastos que se van a pagar el año que viene. Canarias (1.339 millones), Castilla-La Mancha (1.295 millones) y la Comunidad Valencia (991 millones) son las que más pagos están aplazando con este método.</p>
<p>Montoro aludió esta semana a esta peculiar cuenta. “No existía cuando nosotros dejamos el Gobierno y ahora que estamos de nuevo en el Gobierno, va a volver a no existir”, indicó a modo de amenaza para las comunidades autónomas. Algunas de estas se sienten molestas con estas declaraciones porque consideran que desde el Ejecutivo no se valora bien el esfuerzo que están haciendo por limitar el déficit y reducir la morosidad.</p>
<p>Las comunidades han contabilizado en el Presupuesto 10.968 millones de euros en deuda con suministradores de años anteriores. Es decir, han pagado facturas de otros años por ese importe, fundamentalmente por el pago a proveedores.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356286348_080761_1356286536_miniatura_normal.jpg" length="7231" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356286348_080761_1356286536_noticia_normal.jpg" length="32335" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356287482-a2d04a2f6dfc9220c742e2758b22cfdb]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El gasto corriente regional crece un 15%]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2012/12/23/actualidad/1356287228_528627.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2012/12/23/actualidad/1356287228_528627.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Jesús Sérvulo González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Las autonomías recortan en nóminas y en inversiones pero los costes financieros se disparan un 48% respecto al año pasado]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 23 Dec 2012 19:27:08 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidades autónomas]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recortes presupuestarios]]></category>
    <category><![CDATA[Gasto farmacéutico]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Financiación déficit]]></category>
    <category><![CDATA[Economía sanitaria]]></category>
    <category><![CDATA[Déficit público]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas públicas]]></category>
    <category><![CDATA[Sanidad]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La obsesión del Gobierno pasa por embridar el déficit de las comunidades autónomas. Pero no resulta fácil para los Gobiernos regionales frenar sus gastos corrientes.</p>
<p>El año que está a punto de cerrar pasará a la historia como el primero en que caen los gastos generales de las autonomías: lastrado por el peso de la sanidad y la educación. El gasto no financiero de los Ejecutivos regionales ha descendido un 2,17% respecto al año pasado. Hasta octubre las comunidades destinaron 116.320 millones de euros a pagar nóminas, facturas, servicios e inversiones frente a los 113.793 millones del ejercicio precedente, según la ejecución presupuestaria de las comunidades hasta octubre difundido por el Ministerio de Hacienda la semana pasada.</p>
<p>Pero un análisis más detallado de las cuentas públicas regionales revela la incapacidad de las autonomías para atajar el gasto corriente. El mayor bocado lo han dado en inversiones, que caen un 25,3%. Comunidades como Castilla-La Mancha, que las ha recortado un 80%, Asturias (70%) o Extremadura (58%) han cerrado el grifo a las inversiones en nuevas infraestructuras.</p>
<p>Sin embargo, los gastos corrientes en bienes y servicios suben un 14,93% a pesar de todas las medidas de recortes anunciadas. La mayoría de los descensos de gastos anunciadas por los Ejecutivos regionales tendrán efecto en el último tramo del año y en la mayoría de los casos apenas servirá para compensar el aumento de los primeros meses. Será el próximo año cuando más efecto tengan los ajustes anunciados en sanidad, educación y servicios sociales.</p>
<p>El control del gasto hasta ahora ha venido por medidas de aumento de las horas lectivas o reestructuración de servicios sanitarios que han generado un ahorro del 4,5% en el gasto en nóminas. En lo que va de año, cerca de 130.000 empleados públicos han perdido el trabajo. En 2013, el ajuste será aún más duro.</p>
<p>Uno de los mayores lastres de los territorios es su deuda y los intereses que genera. Sobre todo con una prima de riesgo —el diferencial entre el bono español a 10 años y el alemán, considerado el más seguro— en el entorno de los 400 puntos básicos. El dinero que las comunidades destinan a pagar intereses ha aumentado un 48% en lo que va de año.</p>
<p>Respecto a los ingresos, aunque las comunidades han engordado sus arcas públicas con casi el mismo dinero que en 2011 (ha aumentado un 0,68%). Los ingresos procedentes del impuesto de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados, el tributo de gestión propia por el que más ingresan, ha caído un 14,15% durante los diez primeros meses del año. Además, los ingresos de capital, derivados de ventas de inmuebles y otros activos y valores financieros, han caído un 11,8%. Por contra los ingresos del impuestos sobre sucesiones (crecen un 6%), las liquidaciones del sistema de financiación y las entregas a cuenta de los impuestos compartidos (IRPF, IVA e Impuestos Especiales) compensan la caída.</p>]]></content:encoded>
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356287302-3f5183bdf867b9b22303591378ce697f]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Se ceden pisos a desahuciados]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356280992_802322.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356280992_802322.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Elsa García de Blas, Araceli Guede]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Varias personas, desde jubilados a empresarios y un obispo, ceden viviendas vacías a familias que han perdido sus hogares]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 00:34:12 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Desahucios]]></category>
    <category><![CDATA[Viviendas vacías]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[Vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>A veces hay gestos ciudadanos que adelantan por la izquierda al Estado. A la espera de que lleguen (si lo hacen) <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/11/09/actualidad/1352463144_529712.html" target="_blank">las soluciones públicas</a> para las miles de familias que han sido desahuciadas —un máximo de 15.000 en los últimos cuatro años, según el Gobierno—, algunos particulares han empezado a tomar partido en el drama general de los <a href="http://elpais.com/tag/desahucios/a/" target="_blank">desalojos</a>, con una arriesgada iniciativa: ceder de manera gratuita (o casi) un techo de forma temporal a una familia que ha perdido su casa. No están coordinados. Y muchos lo hacen sin buscar la fama ni sentirse héroes. Estas son las historias de algunos de ellos.</p>
<p><strong>» Casa con ‘spa’ y pista de pádel en urbanización de lujo.</strong> Es muy probable que la familia desahuciada que ocupe durante dos años la casa de la playa de Eulogio Carmona y Felisa García, dos jubilados de 64 y 62 años que residen en Mataró (Barcelona), experimente un cambio de entorno radical: en la urbanización de lujo Talasos II de Vera (Almería), donde se encuentra la vivienda de 85 metros cuadrados más terraza que ellos han decidido ceder, el césped del jardín está perfectamente cortado y la piscina cubierta tiene hasta jacuzzi. En sus ratos libres, además, los desalojados podrán disputar con los acaudalados vecinos una partida de pádel. Los requisitos: pagar los gastos de luz, agua y comunidad, que Eulogio calcula en unos 125 euros al mes. “Y que sea una familia de orden que trate la casa como si fuera suya”, apostilla ella.</p>
<p>Eulogio y Felisa viven una jubilación acomodada, pero no son especialmente adinerados. Dos de sus cuatro hijos están en paro. ¿Qué motivó su gesto? “Yo he conocido las cloacas de los bancos”, suelta Eulogio, que durante 30 años dirigió una pequeña empresa de intermediación entre clientes morosos y entidades. “En esa casa pasamos como mucho una semana al año, y nos dimos cuenta de que podíamos arreglarle la vida un poco a una familia”, explica él. Escribió un mensaje en su perfil de la red social Twitter, en el que ofrecía el piso. Y se desató la locura. Avalancha de tuits y llamadas de periodistas. De eso hace unos diez días, y ya han descartado candidatos por demasiado pobres. “Sería un acto de irresponsabilidad meter a alguien que no puede asumir los gastos mínimos”, defiende Eulogio. Una familia con dos niños pequeños y una mujer víctima de violencia de género con su hijo se reparten las papeletas para mudarse al lado del mar.</p>
<p><strong>» Promotor inmobiliario rehabilitado.</strong> La promotora inmobiliaria familiar, en la que trabaja desde los 18 años, lleva construidas unas 15.000 viviendas. El empresario madrileño Antonio Gimeno, de 48 años, resultó directamente beneficiado por la burbuja inmobiliaria. “Lo importante es corregir los errores y colaborar en solucionar los problemas”, defiende. Así que ha dado un giro de 180 grados, y a través de una fundación que ha constituido ha ofrecido a desahuciados el edificio de 25 viviendas que su promotora construyó en L’Alcúdia, Valencia, con una inversión que cifra en cinco millones de euros.</p>
<p>Los beneficiarios podrán ocupar por 50 euros al mes y durante diez años los pisos, que en 2007 salieron a la venta por 180.000 euros (nunca se vendió ninguno). El dinero irá destinado al mantenimiento del edificio y a obra social en el pueblo, explica Antonio. La iniciativa también le reporta algunos beneficios, como dejar de pagar el Impuesto de Bienes Inmuebles de esas casas (una fundación está exenta) y que el Ayuntamiento se ha ofrecido a asumir los gastos de la comunidad. El Consistorio se ocupa también de la selección de los inquilinos. “El problema es tan grande que hay que dejar de opinar de las cosas y pasar a hacer algo”, concluye.</p>
<p><strong>» Piso de 80 metros en Gijón.</strong> “Cedemos gratuitamente piso a familia necesitada en Gijón”. Desde que Isabel y José pusieron este anuncio en un diario regional, hace casi un mes, su teléfono no ha parado de sonar: han recibido más de 800 llamadas. “Porque hoy más que nunca no podemos cerrar los ojos a las desgracias de nuestro alrededor. Algunos podemos contribuir a aliviar el sufrimiento que están sintiendo muchas familias”, rezaba el texto.</p>
<p>Este matrimonio vive con su hija en Bilbao y es propietario de un inmueble en el centro de la ciudad asturiana que solo utiliza en vacaciones y algunos fines de semana, cuando va a ver la familia. La entrega se hará a través de la firma de un contrato de cesión por un año. Quienes vivan en este ático de 80 metros cuadrados y amueblado, solo tendrán que pagar el consumo que hagan de los servicios básicos.</p>
<p>Ella tiene 34 años y es funcionaria. Él, de 40, es alto directivo de una empresa. Isabel y José, sin embargo, no son sus verdaderos nombres. No quieren que se sepa su identidad. “No somos lo relevante en esta noticia”, argumenta la joven.</p>
<p>Con tal volumen de llamadas, la tarea de selección será ardua. Las historias que están escuchando son muy dramáticas. Isabel sabe que será duro dejar fuera a tanta gente, pero le reconforta que al menos una familia necesitada consiga un hogar.</p>
<p><strong>» Seminario convertido en viviendas sociales.</strong> El obispo de Lleida, Joan Piris, asistió el 7 de diciembre a una reunión de la <a href="http://afectadosporlahipoteca.wordpress.com/" target="_blank">Plataforma de Afectados por la Hipoteca</a> y del encuentro salió con la idea de ceder parte del antiguo seminario de la ciudad a la construcción de viviendas para desahuciados. “No entiendo que se rescate a los bancos y no a las personas”, dijo a la salida.</p>
<p>La iniciativa requiere encontrar a una persona o empresa que pueda financiar el proyecto. “La diócesis no tiene dinero para invertir en la reconversión”, apunta Carles Sanmartín, delegado de pastoral caritativa y social. La propuesta ya ha tenido una gran repercusión. Se han puesto en contacto con ellos constructoras, arquitectos e incluso una empresa de pinturas.</p>
<p>Con estos cimientos, una comisión de voluntarios se ocupará de que la idea se materialice. Esta decidirá cuestiones como cuántas viviendas habrá, de cuánto será el alquiler y a qué se destinarán esas cuotas, que en todo caso no irán a la Iglesia. El padre Sanmartín cree que se podría dar cobijo a entre seis y ocho familias y que la renta no superará los 200 euros. La comisión cuenta con representantes de la plataforma de afectados, asociación que estará muy implicada en la selección de las familias.</p>
<p>“Ante esta crisis tan gorda, o cada uno aporta su grano de arena o no salimos. Uno de los arquitectos es un chico joven en paro que nos ha dicho: ‘No tengo dinero, pero pongo mi experiencia al servicio del proyecto”, relata el clérigo. “La gente está despertando”, concluye esperanzado.</p>
<p><strong>» Se ceden tres pisos.</strong> A principios de mes, José Manuel Pena, portavoz de <a href="http://www.stopdesahucios.es/" target="_blank">Stop Desahucios</a> de Barbanza, recibió una llamada. Al otro lado de la línea, un vecino de esa comarca de A Coruña ofrecía tres viviendas de la zona para los más desfavorecidos. Esta familia tampoco quiere protagonismo; permanece en el anonimato.</p>
<p>Al igual que en el caso de Isabel y José, los pisos, de unos 90 metros cuadrados, están amueblados y quienes habiten en ellos solo deberán pagar los gastos corrientes. “La cesión se hará por el tiempo que la familia alojada lo necesite, hasta que a través de la Administración consiga una vivienda en condiciones o mejore su situación”, explica el portavoz de la plataforma ciudadana.</p>
<p>José Manuel Pena se siente satisfecho de no contar aún con ningún candidato. Espera no tener que recurrir a esos domicilios, porque eso significará que nadie ha perdido su casa. “Hasta ahora hemos paralizado los desahucios que estaban previstos”, se congratula. La propuesta, que se dirigió a esta asociación coruñesa, está abierta a afectados de otros lugares.</p>
<p>El activista resume el espíritu de este incipiente movimiento ciudadano: “La sociedad civil va muy por delante de los políticos”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356280992_802322_1356281155_miniatura_normal.jpg" length="6041" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356280992_802322_1356281155_noticia_normal.jpg" length="31217" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356280992_802322_1356281155_noticia_grande.jpg" length="90265" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356280992-a4ffd1bd7382443a88f09180fcb4026e]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[PSOE e IU quieren forzar en enero el debate de la ley]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356286682_565685.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356286682_565685.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Anabel Díez]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La oposición presenta enmiendas para ampliar las medidas contra desalojos por impago de hipotecas]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 00:13:09 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[IU]]></category>
    <category><![CDATA[Desahucios]]></category>
    <category><![CDATA[Congreso Diputados]]></category>
    <category><![CDATA[PSOE]]></category>
    <category><![CDATA[Vivienda]]></category>
    <category><![CDATA[Parlamento]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Urbanismo]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Será una de las reformas legales más trabajadas en lo que va de legislatura. Se trata de la tramitación en proyecto de ley del decreto sobre <a href="http://elpais.com/tag/desahucios/a/" target="_blank">desahucios</a> por impago de las hipotecas. Todos los grupos parlamentarios han pedido prorrogar hasta final de año el plazo de presentación de enmiendas <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/11/09/actualidad/1352463144_529712.html" target="_blank">al proyecto del Gobierno</a>, que consideran claramente insuficiente. Y el Grupo Socialista e Izquierda Plural, de momento, quieren forzar que se debata en enero, aunque no sea un mes hábil en el Parlamento, para que entre en vigor lo antes posible.</p>
<p>El decreto ley de medidas para paliar los desahucios, aprobado por el Gobierno el 15 de noviembre, fue convalidado por el Congreso el 29 de ese mes, solo con los votos de UPyD; todos los demás grupos anunciaron la presentación de enmiendas a la totalidad. Menos es nada, reconocen los portavoces de la oposición, pero la situación social que se ha creado por los desahucios obliga, sostienen, a que los poderes públicos den pasos más largos y decididos. Todos están de acuerdo en que la moratoria de dos años durante la que no se ejecutarán desahucios supone un parche muy débil, ya que no corta la escalada de los intereses por demora (los que se abonan por dejar de pagar la hipoteca, y que no tienen tope). Pasados esos dos años de moratoria, el ciudadano afectado se encontrará con que su deuda se ha incrementado de manera descomunal. Es uno de los puntos que pretende cambiar la oposición.</p>
<p>En las enmiendas que preparan el Grupo Socialista e Izquierda Plural, por separado, se pide también el aumento del umbral máximo de rentas para poder entrar en el cupo de las medidas paliativas por el impago de la hipoteca. En el proyecto del Gobierno el tope se sitúa en 19.200 euros anuales entre todos los miembros de la familia. El PSOE pide que se eleve, al menos, hasta 22.000. Si no, dicen, habrá que rozar la indigencia para entrar en el cupo.</p>
<p>La portavoz socialista, <a href="http://politica.elpais.com/tag/maria_soraya_rodriguez_ramos/a/" target="_blank">Soraya Rodríguez</a>, reclama una mayor flexibilidad y que se tenga en cuenta la realidad que ha provocado que familias de clase media desciendan muchos escalones sociales. La pérdida de trabajo ha producido “situaciones sobrevenidas” de dificultad extrema en ciudadanos que “no pagan porque no pueden”.</p>
<p>Para cerrar sus enmiendas, los grupos de la oposición cuentan ya con un caudal de propuestas muy notable que les llega de los Ayuntamientos, de la <a href="http://afectadosporlahipoteca.wordpress.com/" target="_blank">Plataforma de Afectados por la Hipoteca (PAH)</a> y de la oficina del Defensor del Pueblo. Los partidos admiten que son grupos y plataformas ciudadanas las que han llevado la delantera en este asunto y han logrado con su presión detener algunos desahucios. El PSOE ha pedido incluso disculpas por haber votado en contra del cambio de la Ley Hipotecaria cuando estaba en el Gobierno.</p>
<p>Las enmiendas al proyecto del Ejecutivo del PP plantean asimismo crear programas de mediación con los bancos para renegociar las hipotecas y que, antes de aplicar la dación en pago (la entrega del piso para saldar la deuda), se apliquen medidas alternativas como el “alquiler social”, de modo que los afectados puedan quedarse en su vivienda y pagar un alquiler acorde con sus posibilidades hasta que su situación mejore. En todas las enmiendas figurará la petición de que los bancos que reciban ayudas del Estado faciliten a los ciudadanos pisos de alquiler. Los grupos confían en que, en el caso de esta ley, el Gobierno sí está dispuesto a introducir cambios.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356286682_565685_1356286936_miniatura_normal.jpg" length="7081" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356286682_565685_1356286936_noticia_normal.jpg" length="41041" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356286682_565685_1356286936_noticia_grande.jpg" length="115477" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356286682-0be155adbb72ed8f091b45ee3631a823]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Supremo da la razón a Julio Alonso en el caso SGAE = ladrones]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/tecnologia/2012/12/24/actualidad/1356356147_854651.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/tecnologia/2012/12/24/actualidad/1356356147_854651.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Rosa Jiménez Cano]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El empresario se hizo eco de una campaña en contra de la entidad de gestión hace más de ocho años]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 15:16:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Tribunal Supremo]]></category>
    <category><![CDATA[SGAE]]></category>
    <category><![CDATA[Blogs]]></category>
    <category><![CDATA[Libertad expresión]]></category>
    <category><![CDATA[Google]]></category>
    <category><![CDATA[Ciberactivismo]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedades gestión derechos autor]]></category>
    <category><![CDATA[Tribunales]]></category>
    <category><![CDATA[Buscadores]]></category>
    <category><![CDATA[Propiedad intelectual]]></category>
    <category><![CDATA[Internet]]></category>
    <category><![CDATA[Poder judicial]]></category>
    <category><![CDATA[Empresas]]></category>
    <category><![CDATA[Propiedad]]></category>
    <category><![CDATA[Legislación cultural]]></category>
    <category><![CDATA[Telecomunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Derecho]]></category>
    <category><![CDATA[Política cultural]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El creador de la red blogs <a href="http://www.weblogssl.com/">Weblogs SL</a> y autor del blog <a href="http://www.merodeando.com/">Merodeando</a>, Julio Alonso, escribió un post con un título <a href="http://www.merodeando.com/2004/04/23-sgae-ladrones">“SGAE = ladrones”</a> en abril de 2004. No se trataba de un título incendiario sin más, sino de un post en el que relataba la campaña que desde la entonces incipiente blogosfera se estaba fraguando en contra de la entidad que dirigía Teddy Bautista.</p>
<p><a href="http://tecnologia.elpais.com/tecnologia/2008/07/03/actualidad/1215073685_850215.html">En julio de 2008 resultó condenado en primera instancia a pagar 9.000 euros y retirada de los comentarios insultantes por vulnerar el derecho al honor de la entidad.</a> <a href="http://tecnologia.elpais.com/tecnologia/2011/05/05/actualidad/1304586065_850215.html">En mayo de 2011 la Audiencia provincial de Madrid ratificó la condena</a>. Ahora, el Tribunal Supremo le ha dado la razón y anula la condena anterior al interpretar que debe primar la libertad de expresión.</p>
<p>Alonso, en su blog personal, explicó cómo al repetirse en diferentes páginas web un enlace apuntando a la página web de la SGAE en la palabra “ladrones” se había conseguido que al teclear en Google “ladrones” el primer resultado propuesto por el buscador fuese la web de la entidad. Esta técnica, que funciona por reiteración y que se utilizó durante años como forma de activismo en Internet era bien conocida entonces. La SGAE no es la única dañada por esta técnica, sin embargo sí parece ser la que peor se lo ha tomado. En Reino Unido cuando se buscaba el término “liar” (mentiroso) aparecía la biografía de Tony Blair. En Estados Unidos, si se pedía “error miserable”, Google devolvía el perfil del entonces presidente George Bush.</p>
<p>En enero de 2007 el propio Google tomó cartas en el asunto y comenzó a intentar detectar este tipo de actos. Desde entonces es más que notable que Google no sólo funciona basándose en enlaces entrantes, sino también teniendo en cuenta el contexto semántico.</p>
<p><a href="http://www.merodeando.com/2012/12/21-hemos-ganado-el-supremo-me-da-la-razon-en-el-caso-contra-la-sgae">Alonso celebra el veredicto en su blog</a>. En conversación telefónica añade que esta sentencia marca un precedente en la libertad de expresión en Internet: “Mi condena inicial se ha utilizado para meter miedo a otros internautas. A decirles ‘cuidado’ que mira lo que le ha pasado a este. Considero que se puede ser crítico y decir cosas que a alguien no le gusten sin temor”. En la sentencia se indica que aunque su artículo pueda resultar ofensivo hay que verlo en contexto, al tiempo que se considera que es de interés público lo publicado.</p>
<p>Al mismo tiempo, este caso abre un debate de interés, el de concretar hasta dónde llega la responsabilidad por los comentarios vertidos en páginas web. “De alguna manera se apela a la responsabilidad de los comentaristas y no tanto a los que ponemos el soporte”, añade.</p>
<p>Alonso cree que se le utilizó como ejemplo, pero tuvo suerte. “Si no era yo, habría sido otro. No todo el mundo puede guardarse un dinero para pagar el proceso y por si finalmente hay que pagar la multa. Espero que esto sirva para que sigamos ejerciendo nuestra libertad en la Red”, concluye.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/tecnologia/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356356147_854651_1356358586_miniatura_normal.jpg" length="3998" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/tecnologia/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356356147_854651_1356358586_noticia_normal.jpg" length="7094" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356356147-e75ebf9ccb79431b1a209eb552f9be13]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“Un rescate puede infundir confianza en los mercados”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2012/12/23/actualidad/1356286432_165746.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2012/12/23/actualidad/1356286432_165746.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Amanda Mars]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Augusto López-Claros, director de análisis e indicadores globales del Banco Mundial (BM), es un ferviente defensor del experimento económico europeo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 23 Dec 2012 19:13:52 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Banco Mundial]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis deuda europea]]></category>
    <category><![CDATA[Política monetaria única]]></category>
    <category><![CDATA[Euro]]></category>
    <category><![CDATA[Rescate financiero]]></category>
    <category><![CDATA[UEM]]></category>
    <category><![CDATA[Zona euro]]></category>
    <category><![CDATA[UE]]></category>
    <category><![CDATA[Moneda]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis financiera]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Mercados financieros]]></category>
    <category><![CDATA[Economía europea]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Finanzas]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Me encantaría que existiera en América Latina un experimento de convergencia como el que ha habido en las últimas década en Europa". Augusto López-Claros, director de análisis e indicadores globales del <a href="http://web.worldbank.org/WBSITE/EXTERNAL/BANCOMUNDIAL/QUIENESSOMOS/0,,menuPK:64058517~pagePK:64057857~piPK:64057865~theSitePK:263702,00.html" target="_blank">Banco Mundial (BM)</a>, es un ferviente defensor del experimento económico europeo, también ahora, en sus horas más complicadas. De visita en Madrid, por la presentación del informe sobre tributación mundial elaborado por PricewaterhouseCoopers (Paying Taxes 2013), cree que Europa está lidiando bien en la búsqueda del equilibrio entre crecimiento y austeridad.</p>
<p><strong>Pregunta.</strong> Hoy se habla de China como la fabrica del mundo, del avance de India como potencia y de EE UU que mantiene la mayor renta per cápita extraordinaria. ¿Y qué papel puede tener Europa en este mapa?</p>
<p><strong>Respuesta.</strong> Yo soy optimista con Europa. En los últimos 50 años solo 24 países han hecho la transición de país pobre a país rico y 12 de ellos son miembros de la UE. Europa ha llevado a cabo un proceso de convergencia bastante exitoso. China será la primera economía del mundo en no muchos años, pero ¿sabe cuál es el ingreso per cápita cuando la comparas con el resto de países del mundo? De 100, hay 99 por delante de China en eso. Desde la perspectiva de un chino, ¿es más importante la renta per capital o cuánto ha crecido la economía en los últimos 20 años? ¿Cuánto falta para que los chinos tengan el nivel de ingresos per cápita de los europeos? 100 años, tal vez, un periodo muy largo. Europa es un continente muy rico con problemas macro como la sostenibilidad de las cuentas nacionales, pero hay países que lo han resuelto históricamente con buenas políticas. Después queda un capital humano muy rico, instituciones muy fuertes y supranacionales. Europa es un modelo para el resto del mundo.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Preocupa en el Banco Mundial una eventual ruptura de la Eurozona?</p>
<p><strong>R.</strong> Vemos un reconocimiento por parte de los países de que como consecuencia de la crisis de 2008 y 2009 ha aumentado el nivel de deuda pública muy rápidamente. Tenemos que lidiar con eso y desarrollar políticas fiscales que pongan las finanzas públicas en un esquema más sostenible para recuperar la confianza de los mercados. La forma en que los países han resuelto crisis de deuda en los últimos 100 años es una combinación de crecimiento y buen manejo, cauteloso, de las finanzas nacionales. Lo que veo en Europa, y eso es muy alentador, es que hay reconocimiento por parte los países —España, Grecia o Italia— de que es necesario crear un mejor clima de inversiones, un clima regulatorio más amistoso para la empresa privada porque es quien crea empleo y contribuye al crecimiento.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Y en Europa hacen falta más medidas de estímulo?</p>
<p><strong>R.</strong> Es necesario un acercamiento equilibrado de este tema. Si haces mucho estímulo fiscal para apoyar el crecimiento, pero simultáneamente acudes a los mercados para financiar tu déficit y la deuda que vence, debes asegurarte de que no vayas a entrar en una situación en la que por el estímulo fiscal vayas a perder la confianza de los mercados. A no ser que estés en un país como Suecia, con un bajo nivel de endeudamiento y mayor margen de maniobra.</p>
<p><strong>P.</strong> Hablaba de esa necesidad de equilibrio entre austeridad y crecimiento. ¿Europa lo consigue?</p>
<p><strong>R.</strong> Se está logrando. Ha sido una situación compleja, con altibajos, pero los anuncios del BCE apoyando la Eurozona y su disposición a intervenir ha tranquilizado a los mercados. La gran parte de los países de la región están muy involucrados en programas de ajuste fiscal.</p>
<p><strong>P.</strong> ¿Y cuál sería el coste para España de un eventual rescate financiero por parte de los países miembros?</p>
<p><strong>R.</strong> La idea de un rescate es básicamente reducir los costes de financiación del Estado y de la empresa, en la medida en que el rescate va acompañado de medidas de ajuste fiscal y reformas estructurales, puede ser un elemento importante de una solución. Yo no hablaría de costes, sino de los beneficios. En el año 90 Polonia se planteó la posibilidad de un rescate, un fondo para estabilizar el zloty. La sola creación del fondo de estabilización infundió tanta confianza a los mercados que Polonia nunca tuvo que usar ese fondo. Hay que manejar la psicología de los inversores y un rescate puede jugar un papel importante. Es una oportunidad de reducir la prima de riesgo, porque cuando esta es muy elevada, aumenta el gasto público y si puedes combinar ajuste fiscal y rescate, poco a poco vas a tener más recursos para volver lograr ese círculo virtuoso.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356286432_165746_1356286608_miniatura_normal.jpg" length="4398" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356286432_165746_1356286608_noticia_normal.jpg" length="16664" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356286432-eaf2b916dc149014617892da581a28ff]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Una mujer policía afgana mata a un contratista de EE UU en Kabul]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356338371_233058.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356338371_233058.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[En lo que va de año, unos 50 soldados de la OTAN han muerto en incidentes así. Es el primero cometido por una mujer]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 10:35:36 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[ISAF]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados con pistola]]></category>
    <category><![CDATA[Afganistán]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[OTAN]]></category>
    <category><![CDATA[Misiones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Asia central]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente medio]]></category>
    <category><![CDATA[Atentados terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <category><![CDATA[Defensa]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Una mujer policía afgana ha matado hoy a tiros a un contratista estadounidense que trabajaba con las fuerzas de la OTAN en Kabul. El ataque, el primero de este tipo cometido por una mujer, se ha producido en el cuartel general de la policía en la capital de Afganistán, según el portavoz de la Fuerza Internacional de Asistencia a la Seguridad (ISAF, la misión de la OTAN en el país asiático), Hagen Messer. </p>
<p>La atacante es una agente destinada en el Ministerio de Interior, según fuentes citadas por la BBC. Entró en el edificio, que está protegido por fuertes medidas de seguridad, buscando al jefe de la policía. Se cree que se cruzó con la víctima cuando este se dirigía a la cantina y le disparó. La mujer, de quien se sospecha que tiene vínculos con los talibanes, ha sido detenida y se encuentra bajo custodia policial. </p>
<p>El ataque se produce después de que <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/09/02/actualidad/1346573546_243305.html">Estados Unidos suspendiera el pasado septiembre el entrenamiento de reclutas</a> de las fuerzas de seguridad afganas debido al incremento de la infiltración de talibanes en esos cuerpos. Cerca de medio centenar de soldados de la OTAN han muerto por disparos de uniformados afganos en lo que va de año, en lo que según expertos militares supone una <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/08/17/actualidad/1345204020_594336.html">nueva estrategia del movimiento insurgente.</a></p>
<p>Esta misma madrugada, el jefe de un puesto de la policía afgana en la provincia de Jawzjan (norte) ha matado a tiros a cinco compañeros mientras dormían. Según el jefe de la policía provincial, Abdul Aziz Ghairat, el autor de los disparos, identificado como Dur Mohammad, era un infiltrado que huyó y se unió a los talibanes tras el incidente. De hecho, un portavoz talibán atribuyó al movimiento insurgente los asesinatos y aseguró que conocían previamente que se iba a cometer.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356338371_233058_1356339483_miniatura_normal.jpg" length="6177" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356338371_233058_1356339483_noticia_normal.jpg" length="35056" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356338371-6e07a0ec1e95e21849c1b4fe3915ea21]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los islamistas de Malí prometen destruir el patrimonio de Tombuctú]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356352274_604236.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356352274_604236.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[AFP]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[“No quedará un solo mausoleo. Alá lo quiere así”, proclama un líder del grupo Ansar al Dine, cercano a Al Qaeda]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 13:45:13 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Tuareg]]></category>
    <category><![CDATA[Malí]]></category>
    <category><![CDATA[Etnias]]></category>
    <category><![CDATA[Al Qaeda]]></category>
    <category><![CDATA[Unesco]]></category>
    <category><![CDATA[África subsahariana]]></category>
    <category><![CDATA[África occidental]]></category>
    <category><![CDATA[Islam]]></category>
    <category><![CDATA[África]]></category>
    <category><![CDATA[ONU]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Arte]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Religión]]></category>
    <category><![CDATA[Cultura]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Tombuctú, la ciudad mítica del Sahara, cuyo nombre evoca exotismo y misterio, crisol de culturas desde la Edad Media, está sufriendo la misma suerte que los budas de Bamiyán bajo los talibanes afganos: la destrucción total de su patrimonio histórico por parte de la milicia cercana a Al Qaeda que controla el Norte de Malí. “No quedará un solo mausoleo en Tombuctú. Alá lo quiere así”, declaró Abú Dardar, líder del grupo Ansar al Dine, cercano a Al Qaeda. Los islamistas radicales comenzaron el pasado domingo una nueva oleada de destrucción de estos monumentos, considerados <a href="http://whc.unesco.org/en/list/119">patrimonio de la humanidad por la Unesco</a>.</p>
<p>Las nuevas destrucciones del patrimonio histórico coinciden con la amputación de las manos de dos ladrones en Gao, la principal ciudad de la zona bajo gobierno de los radicales, que aplican la versión más estricta de la sharía. Y se produce también tras la <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/22/actualidad/1356202822_028518.html">adopción el jueves por parte del Consejo de Seguridad de la ONU</a> de una resolución que autoriza, por etapas y bajo condiciones, una intervención militar que se produciría, en el mejor de los casos, a partir de septiembre de 2013 aunque Francia quiere que llegue mucho antes, incluso en el primer trimestre del próximo año.</p>
<p>Los islamistas que controlan el norte de Mali desde finales de marzo ya lanzaron en verano una primera oleada de destrucción de mausoleos, que consideran antiislámicos y sacrílegos, aunque es la primera vez que expresan con tanta claridad que no van a dejar piedra sobre piedra. “Están destruyendo todos los mausoleos con picos”, relató un habitante a AFP. Mohamed Alful, otro militante del grupo islamista radical, explicó a la misma agencia que “el hombre debe venerar sólo a Alá” y que, por lo tanto, todos los mausoleos deben ser derribados.</p>
<p>En la ciudad, que tiene en torno a 40.000 habitantes aunque resulta difícil hacer una estimación desde la llegada de la milicia de Al Qaeda, existen cientos de monumentos que han sufrido un lento deterioro a lo largo de los años por la falta de mantenimiento, pese a la cooperación y a la visita de turistas.</p>
<p>La Unesco, que incluyó a Tumbuctú en su lista del patrimonio de la humanidad en 1988, define la ciudad como “sede de la prestigiosa universidad coránica de Sankoré y varias madrazas, fue durante los siglos XV y XVI una de las capitales intelectuales y espirituales del Islam y un foco de propagación de esta religión en África”.</p>
<p>Desde la Edad Media, gracias a la riqueza que aportaba el tráfico de esclavos, marfil y especias a través del Sáhara, Tombuctú fue un punto de encuentro entre el África negra y los nómadas del desierto, tuaregs, árabes o bereberes. Gracias a la riqueza generada por el comercio, atrajo a estudiosos y arquitectos, que modelaron con el barro del desierto una de las ciudades más impactantes del planeta. La famosa mezquita de Djingareyber se mantiene en pie 700 años después pese a la decadencia de la ciudad, que empezó en el siglo XVI. Los primeros visitantes occidentales no llegaron hasta mediados del siglo XIX a una urbe, que entonces era un mito que florecía más allá del desierto.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356352274_604236_1356352420_miniatura_normal.jpg" length="6770" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356352274_604236_1356352420_noticia_normal.jpg" length="28298" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356352274-0d0db8e8b8bfd52f14cb9f0d506213f5]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Urkullu planteará a Rajoy el final de ETA y le pedirá ayuda ante la crisis]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356285401_423362.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356285401_423362.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Luis R. Aizpeolea]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El ‘lehendakari’ rehuirá el soberanismo en su primera cita en La Moncloa. Sabe que el órdago de Ibarretxe alejó del poder al PNV]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 02:04:27 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[El final de ETA]]></category>
    <category><![CDATA[Iñigo Urkullu]]></category>
    <category><![CDATA[Mariano Rajoy]]></category>
    <category><![CDATA[Crisis económica]]></category>
    <category><![CDATA[Recesión económica]]></category>
    <category><![CDATA[Coyuntura económica]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[ETA]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://politica.elpais.com/tag/inigo_urkullu/a/" target="_blank">Iñigo Urkullu</a> planteará al presidente del Gobierno, <a href="http://politica.elpais.com/tag/mariano_rajoy/a/" target="_blank">Mariano Rajoy</a>, en la entrevista que mantendrán a primeros de 2013 en La Moncloa, <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/13/paisvasco/1355392978_231765.html" target="_blank">tras su investidura como nuevo <em>lehendakari</em></a> del Ejecutivo vasco, medidas para afrontar dos asuntos clave para el País Vasco en estos momentos: el reto de la recesión y la consolidación del <a href="http://politica.elpais.com/tag/final_eta/a/" target="_blank">final de ETA</a>.</p>
<p>Entre esos retos no figura el soberanismo. Urkullu ha descartado absolutamente esa vía y ha decidido rehuir la alianza con <a href="http://politica.elpais.com/tag/ehb_euskal_herria_bildu/a/" target="_blank">EH-Bildu</a>, que le hubiera permitido, por mayoría, lanzar otro reto soberanista, paralelo <a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/18/catalunya/1355821961_967807.html" target="_blank">al de CiU-ERC</a>, al Ejecutivo de Rajoy.</p>
<p>El nuevo <em>lehendakari</em> es muy escéptico respecto al resultado que obtendrá para Cataluña la aventura soberanista de CiU y ERC. Y recuerda bien que a su partido, el <a href="http://politica.elpais.com/tag/pnv_partido_nacionalista_vasco/a/" target="_blank">PNV</a>, le costó la aventura soberanista y la pretendida y no realizada consulta de Juan José Ibarretxe la pérdida del poder en Ajuria Enea en el mandato de 2009 a 2012.</p>
<p>Esa postura propiciará un clima político favorable con Rajoy, que al llegar a La Moncloa ya designó al PNV como interlocutor preferente en las cuestiones vascas, para abordar la crisis económica. Una crisis que en Euskadi, con más retraso que en el resto de España, está tomando cuerpo.</p>
<p>Además, la renovación quinquenal del Cupo, que caduca en 2012, y obras prácticamente paralizadas, como el tren de alta velocidad, serán algunas de las prioridades económicas que Urkullu afrontará con Rajoy, a sabiendas de que el Ministerio de Hacienda no está precisamente boyante.</p>
<p>Además de la prioritaria situación económica, hay otra cuestión que está enterrada ante la gravedad de la recesión económica y el reto soberanista del nacionalismo catalán, pero que Urkullu pondrá sobre la mesa a Rajoy: la consolidación del final de ETA.</p>
<p>Otros dos factores explican la parálisis de este proceso. Por un lado, el desgaste que sufrió el Gobierno de Rajoy, desde su derecha política y mediática, por <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/09/12/actualidad/1347456678_947577.html" target="_blank">la excarcelación del etarra enfermo Uribetxeberria Bolinaga</a>, que le ha forzado a extremar su prudencia. Por otro, el mal resultado electoral del PP vasco, que le ha hecho perder autoridad ante el Gobierno de Rajoy en la defensa de sus planteamientos favorables a la estrategia de activación de las políticas penitenciarias y la reinserción de presos etarras.</p>
<p>El hecho es que desde que, en mayo, el ministro del Interior, <a href="http://politica.elpais.com/tag/jorge_fernandez_diaz/a/" target="_blank">Jorge Fernández</a>, presentó su plan de reinserción de presos no se ha dado ningún paso en este terreno. El Gobierno tampoco ha hecho caso a las peticiones del último consejero de Interior del Gobierno vasco, el socialista Rodolfo Ares, de realizar un acercamiento selectivo de presos de ETA a las cárceles vascas.</p>
<p>A su vez, la banda terrorista <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/10/30/actualidad/1351626955_570414.html" target="_blank">se ha enrocado en evitar su disolución</a> hasta que el Gobierno se comprometa a ofrecer una solución a sus presos. Y la izquierda <em>abertzale</em> no termina de asumir su autocrítica por su complicidad con la violencia etarra.</p>
<p>Rajoy se siente cómodo en la inacción: cree que el tiempo corre a su favor. Pero no está claro que el debate no aflore a lo largo del próximo año y le abra un nuevo frente. Además del calendario que maneja Urkullu, el reto de la consolidación del final de ETA tiene otro calendario, el de la izquierda <em>abertzale</em>, centrado en los presos, y que abarca las vertientes social, judicial y política.</p>
<p>El próximo 12 de enero, distintas organizaciones de presos de la banda y de la izquierda <em>abertzale</em> han convocado una manifestación para recordar que más de 500 presos siguen en cárceles españolas y otros 150 en prisiones francesas un año después de que ETA anunciara el cese definitivo de la violencia.</p>
<p>La izquierda radical cuenta con que los partidos vascos parten de la base de que no puede cerrarse el final del terrorismo en Euskadi con casi 650 presos de ETA sin posibilidad de reinserción y a mil kilómetros de sus familias, muchos de ellos.</p>
<p>En este sentido, será de importante calado judicial y político la vista sobre la <a href="http://politica.elpais.com/tag/doctrina_parot/a/" target="_blank"><em>doctrina Parot</em></a> que en marzo celebrará la Gran Sala del Tribunal de Derechos Humanos de Estrasburgo para ratificar o no la decisión del tribunal que ponía en libertad a la etarra <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/07/10/actualidad/1341919517_156492.html" target="_blank">Inés del Río</a>, tras tumbar la aplicación de la <em>doctrina Parot</em>, consistente en aplicar los beneficios penitenciarios sobre la totalidad de la pena en vez de hacerlo sobre el máximo de prisión, que son 30 años.</p>
<p>El tercer flanco es el institucional. Urkullu pretende canalizar el debate de las víctimas del terrorismo, de la memoria y de los presos en la ponencia parlamentaria Paz y Convivencia, creada hace un año por el Gobierno del socialista <a href="http://politica.elpais.com/tag/patxi_lopez/a/" target="_blank">Patxi López</a>. Trata de integrar en ella a EH-Bildu, ahora en el Parlamento, tras su etapa de ilegalización, y al PP vasco, que se autoexcluyó hace un año. Esa ponencia elaborará un dictamen con recomendaciones consensuadas con los partidos vascos, entre las que figurará la activación de la política penitenciaria.</p>
<p>Urkullu tiene la oportunidad de liderar, como <em>lehendakari</em>, el fin de ETA, y la izquierda <em>abertzale</em> cuenta con que aprovechará esa oportunidad. El PSE está predispuesto a contribuir a ese hito siempre que se aborde, además de la cuestión de los presos de la banda, el resarcimiento a las víctimas del terrorismo y la memoria, algo en lo que coincide el PNV.</p>
<p>No obstante, Urkullu, en su encuentro con Rajoy, no va a plantearle a este la consolidación del final de ETA en términos de exigencia, sino de recomendación y prevención, para lo que le ofrecerá su apoyo, señalan en su entorno. Lo que sí hizo, en su último encuentro con Rajoy en julio, fue entregarle un texto con su hoja de ruta, que ahora tratará de aplicar al frente del Gobierno vasco.</p>
<p>Urkullu, en su recién estrenado Gobierno, va a contar con una pieza importante en este terreno: su portavoz y consejero de Presidencia y Justicia, Josu Erkoreka, que mantiene buenos contactos con Rajoy y con el ministro del Interior, Jorge Fernández Díaz.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356285401_423362_1356286113_miniatura_normal.jpg" length="7835" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356285401_423362_1356286113_noticia_normal.jpg" length="59869" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356285401_423362_1356286113_noticia_grande.jpg" length="163771" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356285401-a70e48430941e457c23ce177e7c7a2b3]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El fin de ETA centra a la Ertzaintza en la seguridad ciudadana]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356290613_742856.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356290613_742856.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Juan Mari Gastaca]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El nuevo modelo policial está dirigido contra la delincuencia especializada. Urkullu quiere una policía preventiva y cercana]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 00:23:26 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Ertzaintza]]></category>
    <category><![CDATA[El final de ETA]]></category>
    <category><![CDATA[Estefanía Beltrán de Heredia]]></category>
    <category><![CDATA[Policía autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Policía]]></category>
    <category><![CDATA[Fuerzas seguridad]]></category>
    <category><![CDATA[ETA]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Grupos terroristas]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Terrorismo]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Ha llegado el momento de transformar la <a href="http://politica.elpais.com/tag/ertzaintza/a/" target="_blank">Ertzaintza</a> en una policía preventiva, cercana y a pie de calle”. Así lo cree el <em>lehendakari</em>, <a href="http://politica.elpais.com/tag/inigo_urkullu/a/" target="_blank">Iñigo Urkullu</a>, a partir del cese consolidado de la violencia que <a href="http://politica.elpais.com/politica/2011/10/19/actualidad/1319056094_153776.html" target="_blank">ETA anunció en octubre de 2011</a>. Y sobre este nítido posicionamiento estratégico ha determinado en la estructura de su primer Gobierno vasco la significativa mutación del histórico departamento de Interior en Seguridad. Además, y para visualizar más expresamente este cambio, deposita en una mujer, <a href="/politica/2012/12/23/actualidad/1356289987_496683.html" target="_blank">Estefanía Beltrán de Heredia</a>, la responsabilidad de una cartera que se basa fundamentalmente en la actividad de 8.000 agentes de la Ertzaintza.</p>
<p>Precisamente sobre la desaparición del terrorismo etarra pivota la adecuación de un nuevo modelo policial que responda a las exigencias de una delincuencia en Euskadi que va adquiriendo cotas de alarma social. En la última memoria anual de la Fiscalía del País Vasco, en las tres capitales de la comunidad se detectaba una preocupante escalada de asaltos a viviendas y comercios (42%), robos con violencia (19%), asesinatos (100%, con ocho casos contabilizados), estafas (15%) o fraudes (64%).</p>
<p>“Las mafias de la delincuencia, sobre todo las procedentes del Este, saben que ya no hay ETA, entienden que no hay tanta presión policial en el País Vasco y están actuando cada día con más sofisticación”, reconoce un portavoz sindical de la Ertzaintza. Con todo, los índices de criminalidad en Euskadi (39 casos por cada 1.000 habitantes) están muy por debajo de la media nacional (51). Pero los informes que Beltrán de Heredia conoce ya advierten de que empieza a cundir la sensación de inseguridad social porque a la ola de atracos se añade el perfil de una ejecución delictiva cada vez más especializada y hostil.</p>
<p>Urkullu quiere superar para siempre la imagen de un país condicionado por ETA en cada una de sus estructuras. Y es ahí donde entiende que el modelo policial es determinante. Lo dijo durante la última campaña electoral, cuando pretendía que la Ertzaintza dispusiera de un “nuevo modelo de gestión, innovador y colaborativo, que prime el objetivo de la seguridad preventiva”. El cambio experimentado en Interior responde a estas coordenadas, incluido el perfil de la consejera, según un colaborador del <em>lehendakari</em>. “La preocupación es la Seguridad, ya no es ETA”, subraya.</p>
<p>Para afrontar el empeño, Beltrán de Heredia ha venido escuchando, como tiene por norma, múltiples opiniones. “El paso de gente por su despacho es incesante, pero no todo el que viene es que tendrá un puesto”, admiten en su entorno más próximo. Las líneas maestras ya las tiene. La consejera se ha refugiado en personas muy próximas, como Jon Uriarte, exdirector de la Ertzaintza y actual miembro del ABB. De hecho, a este contacto con ex altos cargos de anteriores etapas en Interior, entre ellos el exviceconsejero Xabier Agirre, se atribuye su sonora apuesta por Gervasio Gabirondo (Zarautz, Gipuzkoa, 1956), para dirigir la Ertzaintza y a quien ofrece su rehabilitación profesional. Este arquitecto de formación, ertzaina de profesión, número uno de la primera promoción de este cuerpo “que conoce al dedillo”, según un cargo sindical, ha desempeñado infinidad de cargos en el escalafón. Gabirondo fue arrinconado por el anterior Gobierno vasco socialista, consciente de que el general, como es conocido este severo mando policial de “impecables cualidades técnicas” y autor de innumerables expedientes internos por su mano de hierro, responde al perfil de “servidor del PNV”, admiten en la Policía vasca.</p>
<p>A Gabirondo se le encomienda ahora la transformación de la Ertzaintza, en la que ya introdujo durante el mandato del consejero Javier Balza programas por la eficacia, siempre asistido de métodos estrictos y órdenes tajantes. En el empeño tendrá la eficaz colaboración de Guadalupe Camino (Bilbao, 1958), la primera mujer que en 1999 dirigió una Academia de Policía, la vasca en Arkaute (Álava), un cargo que recupera ilusionada como entonces. <a href="http://elpais.com/diario/1999/03/14/paisvasco/921444004_850215.html" target="_blank">“Para un nacionalista, el proyecto de la Ertzaintza es fundamental en su vida”</a>, dijo en una entrevista a EL PAÍS.</p>
<p>Como primera prueba de la exigente tarea que le aguarda, Beltrán de Heredia ya conoció el pasado viernes la primera protesta de la Policía vasca. Los <em>ertzainas</em> discrepan de la fórmula aplicada por la nueva consejera —que todavía no ha llamado a los sindicatos, en contra de la norma de sus predecesores— para el cobro de los complementos salariales que no se les consignó en la nómina por un fallo de la anterior Administración.</p>
<p>Mientras, a Seguridad le aguarda el trabajo de adecuar el arquetipo del nuevo modelo de actuación que pretende Urkullu. De entrada, consignar una dedicación concreta a cerca de 800 agentes que actualmente “están mano sobre mano”, indica un sindicalista. El final del terrorismo ha desestructurado una operatividad creada en el inicio de los años 90, cuando la Ertzaintza encaró la ofensiva contra ETA. Con la llegada de Gabirondo, capaz de imponer una multa de dos días de empleo y sueldo al agente que estuviera sin la <em>txapela</em> (gorra) en el trabajo, en la Policía vasca asumen que se recuperará, de entrada, el modelo <em>korrikolari</em> (corredor), las patrullas a pie como ejemplo visual de la apuesta por la seguridad callejera. Eso sí, nadie cree que haya cambios en el centro de inteligencia de Erandio (Bizkaia), donde el PNV fue incorporando a centenares de personas de confianza para seguir de cerca, según justificó, las exigencias de un área tan sensible como la Ertzaintza y que el PSE-EE no tuvo tiempo de neutralizar.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356290613_742856_1356291173_miniatura_normal.jpg" length="6667" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356290613_742856_1356291173_noticia_normal.jpg" length="44942" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356290613_742856_1356291173_noticia_grande.jpg" length="132148" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356290613-b633ef74d00b94908216bd30fee377df]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Parlamentarios de EH Bildu encabezan la protesta contra ETB]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2012/12/24/paisvasco/1356349937_682452.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/ccaa/2012/12/24/paisvasco/1356349937_682452.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Javier Rivas]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Gobierno vasco respeta la decisión de Surio, aunque estaría "más comodo" sin retransmisión. La intervención de don Juan Carlos se subtitula por vez primera al euskera]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 13:38:09 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[EH Bildu]]></category>
    <category><![CDATA[Josu Erkoreka]]></category>
    <category><![CDATA[ETB]]></category>
    <category><![CDATA[Alberto Surio]]></category>
    <category><![CDATA[Mensaje Navidad]]></category>
    <category><![CDATA[EAJ-PNV]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Gobierno autonómico]]></category>
    <category><![CDATA[Coaliciones políticas]]></category>
    <category><![CDATA[Casa Real]]></category>
    <category><![CDATA[Política autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[Administración autonómica]]></category>
    <category><![CDATA[País Vasco]]></category>
    <category><![CDATA[Televisión]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Medio centenar de dirigentes y simpatizantes de <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=eh%20bildu%20tag%20el%20pais%E2%80%8E&source=web&cd=3&cad=rja&ved=0CD8QFjAC&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fehb_euskal_herria_bildu%2Fa%2F&ei=YUXYUN3kJoee0QXB8IGIDw&usg=AFQjCNGvEfKu5NCGcO1q4fEOchK2wietAA&bvm=bv.1355534169,d.d2k">EH Bildu</a> encabezados por los parlamentarios de la coalición Diana Carolina Urrea, Dani Maeztu y Rebeka Ubera se han concentrado esta mañana ante la sede central de <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=etb%20tag%20el%20pais%E2%80%8E&source=web&cd=1&cad=rja&ved=0CDUQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fetb_euskal_telebista%2Fa%2F&ei=KkfYUNpkz5LRBdyVgGg&usg=AFQjCNGPJ7USPtArB386ZkbY_3vQjMGZuw&bvm=bv.1355534169,d.d2k">EITB</a> en Bilbao para protestar por la emisión del <a href="http://elpais.com/tag/mensaje_navidad_rey/a/">mensaje de Navidad del Rey</a> por la televisión pública vasca.</p>
<p>Los concentrados, entre los que también se encontraba el histórico de HB Periko Solabarria, se han colocado en la entrada principal tras una pancarta con el lema <em>"EITBN inposatutako ikur espainolei ez. Erregearen mezurik ez"</em> ("No a los símbolos españoles impuestos en EITB. No al mensaje del Rey")<em>.</em></p>
<p>Urrea, miembro de Alternatiba, ha considerado la emisión parte de "los últimos coletazos de un Gobierno [el socialista] surgido de la ilegalización", en referencia a la ausencia de la <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=izquierda%20abertzale%20tag%20el%20pais%E2%80%8E&source=web&cd=1&cad=rja&ved=0CDUQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fizquierda_abertzale%2Fa%2F&ei=okXYUJGoKuXL0AW1nIG4Dw&usg=AFQjCNHjqA47VNplk6da6j02ub5T0P0a9g&bvm=bv.1355534169,d.d2k">izquierda <em>abertzale</em></a> en la pasada legislatura. "Si quieren darlo, tienen televisiones públicas españolas para hacerlo; no hay por qué utilizar una televisión publica vasca que no representa a esta sociedad", ha añadido. Para la parlamentaria, además, el de don Juan Carlos es "un discurso absolutamente ficticio y no es representativo en nuestra tierra, en Euskal Herria".</p>
<p>Maeztu, dirigente de Aralar, ha añadido que la decisión supone "retransmitir un mensaje ajeno para nosotros, muy ajeno". "Estamos viendo los últimos pasos de un Gobierno surgido de la ilegalización y de la trampa. Quisieron representar una ficción en la sociedad vasca y el mensaje de hoy es otro ejemplo de esa ficción", ha rematado.</p>
<p><a href="http://ccaa.elpais.com/ccaa/2012/12/23/paisvasco/1356270860_553341.html">El PNV reveló ayer que su portavoz parlamentario, Joseba Egibar, remitió el miércoles</a> pasado una carta al director general de EITB, <a href="http://elpais.com/tag/alberto_surio/a/">Alberto Surio,</a> en la que le mostraba el rechazo de su partido a la emisión con el argumento de que difundir las palabras del monarca "no respeta el valor de la democracia",</p>
<p>El portavoz del Gobierno, <a href="http://elpais.com/tag/josu_erkoreka/a/">Josu Erkoreka,</a> ha tenido que responder en su segunda comparecencia pública en ese cargo a preguntas de los periodistas sobre dicha oposición de su partido. Erkoreka ha recalcado que el Ejecutivo se sentiría "más cómodo" si ETB no difundiese el mensaje, pero, en cualquier caso, respeta una decisión que le "corresponde en exclusiva" a Surio, informa <strong>Ania Elorza.</strong></p>
<p>El portavoz, eso sí, ha incidido que el director general del ente debe responder en última instancia ante un Consejo de Administración y un Parlamento en el que "la mayoría [el PNV y EH Bildu, que suman 48 de los 75 escaños] ha mostrado su posición clara" contra la retransmisión.</p>
<p>Con todo, el PNV ha seguido insistiendo en su oposición. <a href="http://www.google.es/url?sa=t&rct=j&q=ortuzar%20tag%20el%20pais%E2%80%8E&source=web&cd=1&cad=rja&ved=0CDUQFjAA&url=http%3A%2F%2Felpais.com%2Ftag%2Fandoni_ortuzar%2Fa%2F&ei=0WTYUIqTA-at0QXbzICQBg&usg=AFQjCNFzy35U769QlnWZstsx4YjqmO28Ig&bvm=bv.1355534169,d.d2k">Andoni Ortuzar,</a> su presidente vizcaíno —y máximo candidato a suceder a Urkullu al frente de la formación, ha aprovechado una entrevista en Radio Nacional para insistir en el rechazo de su partido a la emisión. "La imposición por la imposición no es buena", ha dicho Ortuzar, aun dejando clara la capacidad del director general del ente, puesto que él misno ocupó antes que Surio, para tomar esa decisión.</p>
<p>Por vez primera, el mensaje de don Juan Carlos se puede seguir en ETB-2 subtitulado en euskera. Tras la emisión, la grabación disponible en <a href="http://www.casareal.es/ES/Paginas/home.aspx">la web de la Casa Real</a> incorpora cuatro enlaces que permiten leer el texto en euskera, catalán, valenciano y gallego.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2012/12/24/paisvasco/1356349937_682452_1356352594_miniatura_normal.jpg" length="8736" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2012/12/24/paisvasco/1356349937_682452_1356352594_noticia_normal.jpg" length="51041" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/ccaa/imagenes/2012/12/24/paisvasco/1356349937_682452_1356352594_noticia_grande.jpg" length="144650" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356352644-f71b0406d40af9c40df6e54979edbaa8]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Ana Botella permite llenar otro pabellón pese a su inseguridad]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356291958_720309.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/politica/2012/12/23/actualidad/1356291958_720309.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Bruno García Gallo]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El Palacio de Vistalegre emplea un plan caducado que evita recortar un tercio, unas 30.000 personas, su aforo]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 00:40:01 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Madrid Arena]]></category>
    <category><![CDATA[Ana Botella]]></category>
    <category><![CDATA[Conciertos]]></category>
    <category><![CDATA[Ayuntamientos]]></category>
    <category><![CDATA[Salas conciertos]]></category>
    <category><![CDATA[Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[Administración local]]></category>
    <category><![CDATA[Eventos musicales]]></category>
    <category><![CDATA[Comunidad de Madrid]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Música]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Administración pública]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El <a href="http://www.madrid.es/portales/munimadrid/es/Inicio?vgnextfmt=default&vgnextchannel=1ccd566813946010VgnVCM100000dc0ca8c0RCRD" target="_blank">Ayuntamiento de Madrid</a> lleva tramitando desde hace más de medio año el nuevo plan de seguridad del <a href="http://www.palaciovistalegre.com/" target="_blank">Palacio de Vistalegre</a>, que en ese tiempo ha realizado varios eventos multitudinarios pese a las deficiencias detectadas por los bomberos. El anterior plan, aún vigente, estipula además un aforo máximo que deberá reducirse en un tercio.</p>
<p>El Gobierno local de Ana Botella (PP) permitió el pasado viernes que se <a href="http://politica.elpais.com/politica/2012/12/22/actualidad/1356203210_497655.html" target="_blank">celebrara un concierto al que acudieron 10.500 personas</a>. La Policía Municipal hizo un amago de limitar el aforo a 7.725, según las directrices del área de Emergencias, pero, tras las protestas del público congregado a las puertas, que llevaron incluso a requerir la presencia de unidades antidisturbios, el concejal del distrito de Carabanchel, Manuel Troitiño —en comunicación con el área de Seguridad, que dirige Fátima Núñez—, dio orden de que pasaran todos los espectadores con entrada.</p>
<p>En el Palacio de Vistalegre hay previstos varios conciertos para los que están vendidas ya todas las entradas, como los dos que celebrarán en mayo el grupo juvenil One Direction.</p>
<p>Vistalegre es uno de los pocos pabellones para eventos multitudinarios de la capital, con el Madrid Arena y la Caja Mágica (municipales) y el Palacio de Deportes y la plaza de Las Ventas (autonómicos, pero explotados por empresas privadas). Abrió en el año 2000 en los terrenos de la antigua plaza de toros de Carabanchel, y lo explota la empresa Palumi por concesión administrativa del Ayuntamiento. Precisamente este es el modelo que quiere implantar Botella en las grandes instalaciones municipales. Es uno de los cambios provocados por la muerte de cinco jóvenes en la fiesta de Halloween celebrada en el <a href="http://politica.elpais.com/tag/madrid_arena/a/" target="_blank">Madrid Arena</a>.</p>
<p>La tragedia ha desencadenado además una oleada de actuaciones del Ayuntamiento para revisar y reforzar la seguridad de salas de conciertos y otros recintos públicos. Y ha influido también, como sucede con Vistalegre, en aquellas revisiones que ya se estaban realizando con extrema lentitud administrativa.</p>
<p>La normativa estatal obliga a los edificios con aforo superior a 2.000 personas en los que se celebran espectáculos públicos a contar con un plan de seguridad. Deben actualizarse cada tres años. El anterior plan de Vistalegre data del año 2000.</p>
<p>El Ayuntamiento recibió el nuevo el pasado mes de marzo, y el 18 de mayo respondió con un informe de la Subdirección de Bomberos que detallaba las deficiencias detectadas. La empresa replicó el 26 de noviembre con un documento que repetía deficiencias, tal y como señalaron el 3 de diciembre los bomberos. La más importante: el escenario bloquea dos salidas de evacuación. En la tragedia del Madrid Arena, el escenario tapaba tres de las ocho salidas de la pista, donde pudieron congregarse hasta 17.000 personas pese a que sólo cabían 3.700.</p>
<p>El plan de seguridad elaborado por la empresa Palumi indica que Vistalegre puede acoger como máximo 7.625 personas. Detalla dos configuraciones: plaza de toros, con todo el público en las gradas y hasta 8.360 personas (los bomberos no validan esta cifra porque no les corresponde hacerlo); y sala de conciertos, con un escenario en el ruedo, hasta 2.400 personas de pie y otras 5.225 en las gradas (más de un tercio se inutilizan al quedar detrás del escenario).</p>
<p>El informe de bomberos tiene fecha del 3 de diciembre, pero el sello de entrada en la Dirección General de Emergencias es del 21. Dónde pasó esos 18 días pertenece al reino del misterio burocrático. Cuando llegó a manos del director general, Alfonso del Álamo (que tuvo que comparecer en la comisión de investigación del Madrid Arena y escuchar cómo la oposición pedía su dimisión), este dio orden a la policía de limitar a lo indicado por los bomberos el aforo de Vistalegre, donde horas más tarde iba a celebrarse el concierto de <a href="http://www.malditanerea.com/" target="_blank">Maldita Nerea</a>, con 10.500 entradas vendidas.</p>
<p>Este evento había sido autorizado con ese aforo por la Junta de Distrito el 3 de diciembre, y el área de Seguridad, del que depende Emergencias, lo sabía desde el 12. El nuevo plan remitido por la empresa y rechazado por los bomberos está aún sin aprobar de forma definitiva.</p>
<p>El líder municipal socialista, Jaime Lissavetzky, ha criticado “la improvisación del Ayuntamiento, que actúa más por sobresaltos que por objetivos”. En su opinión, dejar entrar a todo el público fue “una decisión arriesgada que afortunadamente no tuvo consecuencias”. Lissavetzky aboga por publicar el aforo de cada recinto, público o privado, y no permitir vender entradas hasta tener listo el plan de seguridad que indique cuánta gente podrá asistir.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356291958_720309_1356292185_miniatura_normal.jpg" length="6864" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356291958_720309_1356292185_noticia_normal.jpg" length="12385" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/politica/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356291958_720309_1356292185_noticia_grande.jpg" length="97521" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356291958-befb800433426e4da4c884e35dfe1a20]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Los islamistas ganan la batalla constitucional en Egipto]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/23/actualidad/1356272428_756491.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/23/actualidad/1356272428_756491.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ricard González]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El texto obtiene un apoyo cercano al 64% con solo un 30% de participación, según los resultados oficiosos]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 23 Dec 2012 21:04:59 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Hermanos Musulmanes]]></category>
    <category><![CDATA[Mohamed Morsi]]></category>
    <category><![CDATA[Egipto]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El tumultuoso Egipto posrevolucionario ya tiene su nueva Constitución. Según los resultados oficiosos publicados por la prensa local, el <em>sí</em> recabó un apoyo sustancialmente mayor este sábado en <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/14/actualidad/1355486141_664452.html" target="_blank">la segunda fase del referéndum sobre el borrador constitucional</a> apadrinado por las fuerzas islamistas. No obstante, su victoria se ha visto empañada por numerosas denuncias de irregularidades. Por el momento, difícilmente la nueva Carta Magna reconducirá la atribulada transición egipcia hacia la senda de la estabilidad.</p>
<p>Gracias a la participación en los principales bastiones islamistas, el respaldo al texto constitucional en las urnas se elevó en la segunda fase a un 71%, unos 15 puntos <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/16/actualidad/1355654701_090577.html" target="_blank">más que en la primera.</a> Por ejemplo, en las provincias sureñas de Beni Suef y Qena rozó el 85%. Sumando ambas jornadas, la cifra se sitúa en un 64%. De las 27 provincias, el <em>no</em> se ha impuesto en tres, y en dos de ellas por un escaso margen.</p>
<p>Los líderes islamistas se han felicitado por la consecución de un hito que califican de “histórico”. “Esperamos que la aprobación de la nueva Constitución sea una oportunidad histórica para unir todas las fuerzas políticas sobre la base del respeto mutuo", declaró Murad Alí, uno de los portavoces del Partido Libertad y Justicia (PLJ), el brazo electoral de los Hermanos Musulmanes. De acuerdo con la normativa vigente, no se requería ningún tipo de mayoría cualificada para ratificar la ley fundamental.</p>
<p>No obstante, la oposición considera ilegítimo el proceso de redacción y aprobación de la Constitución. “Se han registrado unas irregularidades generalizadas que han alterado el resultado... Vamos a presentar una denuncia documentándolas al Fiscal general y a la Comisión Electoral”, afirmó en un comunicado el Frente de Salvación Nacional, la principal coalición opositora que reúne a personalidades políticas como el premio Nobel de la Paz Mohamed el Baradei, y los excandidatos presidenciales Amr Musa y Hamdin Sabbahi.</p>
<p>Debido a la celeridad de la convocatoria a las urnas, ninguna organización internacional vigiló el referéndum. Sí lo hizo una veintena de ONG egipcias, la mayoría de las cuales solicitó públicamente la repetición del proceso a causa del fraude. Entre las infracciones más comunes citadas por los observadores estuvo la realización de campaña en las mezquitas y dentro de los propios colegios electorales, así como la falta de jueces para garantizar la limpieza de la votación.</p>
<p>La Comisión Electoral está estudiando las alegaciones antes de ofrecer el resultado oficial de la consulta. Ahora bien, las opciones de que desaire al Gobierno y exija la repetición del proceso entero son más bien escasas. También durante las elecciones presidenciales hubo pruebas de fraude, pero las autoridades judiciales que supervisaron los comicios concluyeron que eran menores y no influyeron de forma decisiva en el resultado.</p>
<p>A decir por sus declaraciones durante los últimos días, los islamistas parecen ser conscientes de la necesidad de ampliar el respaldo social a la Carta Magna. “Los artículos que rechaza la oposición son una quincena. Estamos dispuestos a negociar con ellos enmiendas, y aprobarlas en el nuevo Parlamento”, dice Ashraf Ismail, líder de los Hermanos Musulmanes en la provincia de Beni Suef.</p>
<p>Más allá del elevado porcentaje recabado por el <em>no</em>, hay otro dato muy significativo: la participación apenas superó el 30%, la cifra más baja de todas las votaciones celebradas tras la caída de Hosni Mubarak, hace casi dos años. En las elecciones presidenciales, casi la mitad del censo ejerció su derecho al voto. “Una Constitución que solo apoya el 20% del censo, frente al 80% que la rechaza o la boicotea no goza del consenso suficiente para ser legítima”, opina el analista Abdel Maguid.</p>
<h3>Actitud desafiante de la oposición</h3>
<p>La oposición, formada sobre todo por partidos laicos, mostró ayer una actitud desafiante que hace presagiar nuevos pulsos. “Continuaremos luchando para hacer caer esta Constitución a través de medios pacíficos”, proclamó Amr Hamzawy, una figura política ascendente entre los liberales. Los resultados de ninguna de las cinco citas con las urnas desde la caída de Mubarak han conducido a la clase política hacia la búsqueda de consensos. En el horizonte ya se perfila la próxima batalla: las elecciones legislativas, previstas para dentro de un par de meses.</p>
<p>Pero este referéndum sí podría servir para poner fin a las manifestaciones de las últimas semanas, algunas de las cuales desembocaron en batallas campales entre islamistas y laicos y se saldaron con una decena de víctimas mortales. Con su entrada en vigor, la Constitución derogará el decreto que otorgaba a Morsi un poder cuasi absoluto, raíz de la enésima crisis política del Egipto posrevolucionario. Hasta la elección de la nueva Asamblea Popular, el poder legislativo pasará de las manos de Morsi a las del Senado, donde las diversas corrientes islamistas gozan de una amplia mayoría.</p>
<p>A grandes rasgos, se puede concluir que Morsi y los Hermanos Musulmanes se han salido con la suya en el pulso con la oposición gracias a su formidable maquinaria electoral, aún imbatida. Ahora bien, su última victoria parece más bien pírrica. Entre sus elevados costes, un poder judicial declarado en rebeldía, una oposición más unida y la dimisión de siete de los asesores presidenciales. El Ejecutivo no es inmune a las disensiones que han provocado las polémicas decisiones del <em>rais</em> Morsi.</p>
<p>La renuncia de mayor peso tuvo lugar el sábado, antes de que se cerraran las urnas: el vicepresidente Mahmud Mekki. Juez de reconocido prestigio por haberse atrevido a plantar cara a Mubarak, Mekki ya estuvo a punto de dimitir en las últimas semanas. Pese a que algunas informaciones apuntaron también a la salida del director del Banco Central, el Gobierno se apresuró el sábado a desmentirlo.</p>
<p>Una de las posibles lecciones de la batalla constitucional es la confirmación de que los islamistas forman una minoría social que, gracias a su alto nivel de movilización y cohesión, se torna mayoría política en las urnas. Ahora bien, no posee la capacidad de decidir el destino de Egipto sin el consentimiento de una parte importante de la sociedad. En este sentido, constituye toda una advertencia que en El Cairo, auténtico cerebro del país, el porcentaje del no alcanzara un 57%.</p>
<p>Con la economía al borde del colapso, los Hermanos Musulmanes deben decidir si se empecinan en gobernar de forma unilateral, o bien hacen propósito de enmienda y tienden puentes a la oposición. El poder absoluto conlleva una responsabilidad exclusiva, y si fueran incapaces de superar los enormes desafíos que tiene el país, las urnas podrían acabar pasando factura. Incluso a la más poderosa maquinaria electoral de Oriente Próximo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356272428_756491_1356272963_noticia_normal.jpg" length="39908" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356272428-46139cb1827e14573ab6982dd7c6a48a]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La violación en grupo de una joven estudiante desata la ira en India]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/23/actualidad/1356292369_357025.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/23/actualidad/1356292369_357025.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Reuters]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Protestas multitudinarias por el brutal asalto sexual a una estudiante. Miles de personas dicen basta al acoso a las mujeres]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 12:51:39 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Violaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Manmohan Singh]]></category>
    <category><![CDATA[Agresiones sexuales]]></category>
    <category><![CDATA[Derechos mujer]]></category>
    <category><![CDATA[India]]></category>
    <category><![CDATA[Mujeres]]></category>
    <category><![CDATA[Asia meridional]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos sexuales]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Delitos]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Gobierno indio ha intentado sin éxito frenar la marea de protestas que se extiende por el país a raíz de la salvaje violación en grupo de una joven estudiante, que se encuentra hospitalizada en estado crítico. Desafiando a las autoridades, que prohibieron las reuniones de más de cinco personas, miles de manifestantes han vuelto a salir a las calles de Nueva Delhi, donde se enfrentaron con la policía, que reprimió la protesta con botes de humo y porras. El sábado, la capital registró también la mayor manifestación desde las marchas de 2011 contra la corrupción, que hicieron tambalear al Gobierno de Mahmohan Singh. “Ahorcad a los violadores”, “Salvad a las mujeres, salvad India”, rezaban algunas de las pancartas, portadas por estudiantes, amas de casa e incluso niños.</p>
<p>En la madrugada de este lunes el primer ministro Manmohan Singh ha emitido un comunicado en el que llama a la calma y a la paz a la población. "Hay una cólera y una angustia reales y justificadas despúes de este acotecimiento atroz", ha declarado el jefe del Gobierno. "Os asegur que haré todos los esfuerzos necesarios para velar por la seguridad de las mujeres en este país", ha añadido.</p>
<p>Nueva Delhi tiene la mayor tasa de delitos sexuales del país, con una denuncia de violación cada 18 horas, según las estadísticas policiales. Y eso a pesar de que la mayoría de los asaltos no llegan a la comisaría y pasan inadvertidos. El acoso sexual, los insultos y las agresiones son una constante en la vida de muchas mujeres, sobre todo, las que visten a la occidental. Pero el ataque del pasado viernes ha provocado la ira popular por su brutalidad y ha acabado con la paciencia de los ciudadanos.</p>
<h3>Entre la vida y la muerte</h3>
<p>La víctima, una estudiante de 23 años, fue asaltada cuando viajaba en autobús con su acompañante. La joven fue golpeada, torturada y violada por un grupo de hombres durante más de una hora. Después la arrojaron del vehículo en marcha, al igual que a su compañero. Desde entonces se debate entre la vida y la muerte.</p>
<p>De momento, la policía ha detenido a seis individuos. El Gobierno ha prometido poner en marcha medidas para que la capital sea más segura a las mujeres, pero eso no ha calmado los ánimos. Las manifestaciones de Nueva Delhi han encendido la chispa en otras ciudades. En Manipur (noreste), un periodista murió en las protestas registradas ayer por otra violación, esta vez de una actriz que decidió hacer público su caso.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356292369_357025_1356292750_miniatura_normal.jpg" length="6999" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356292369_357025_1356292750_noticia_normal.jpg" length="37943" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356292369-1bcf5eb1a00acf8ce63b0ff0804135d7]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La incertidumbre sobre la salud de Chávez aviva la lucha sucesoria]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/23/actualidad/1356298346_730906.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/23/actualidad/1356298346_730906.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ewald Scharfenberg]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Dirigentes chavistas descartan las elecciones aunque el presidente no pueda asumir el cargo el próximo 10 de enero]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 23 Dec 2012 22:55:10 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Hugo Chávez]]></category>
    <category><![CDATA[Nicolás Maduro]]></category>
    <category><![CDATA[Venezuela]]></category>
    <category><![CDATA[Cáncer]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Enfermedades]]></category>
    <category><![CDATA[Medicina]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <category><![CDATA[Salud]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los venezolanos llegan a esta Navidad en medio de la incertidumbre sobre el final de una historia que van conociendo por entregas, como los buenos folletines. Y también como en las telenovelas, que siguen ocupando los horarios estelares en televisión muchos años después de que los exiliados de la industria cubana del entretenimiento trajeran el género a Venezuela, el origen de las intrigas está en La Habana.</p>
<p>En el centro de la trama se encuentra la enfermedad del presidente Hugo Chávez y <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/19/actualidad/1355880188_675828.html" target="_blank">su incierta evolución en el Centro de Investigaciones Médico-Quirúrgicas de la capital cubana</a>, donde fue operado el 11 de diciembre por cuarta vez desde que en junio de 2011 le fue detectado un tumor canceroso. Los partes oficiales de los últimos 10 días admitieron que en la fase posoperatoria el paciente atravesó momentos críticos, incluyendo un sangramiento y una infección respiratoria. Pero si bien el ministro de Comunicación, Ernesto Villegas, intentó suavizar el secretismo que hasta ahora había predominado en torno a la enfermedad de Chávez, la semana pasada el mutismo y las imprecisiones volvieron a imponerse.</p>
<p>Por ahora, el vicepresidente y sucesor designado por Chávez, Nicolás Maduro, se limita a hablar de una “progresiva recuperación” del primer mandatario. En Twitter, donde los venezolanos dirimen los asuntos que la verdad oficial de los medios no alcanza a cubrir, la vaguedad de las informaciones sobre la salud del comandante no tardó en dar vuelo a toda clase de rumores. Las versiones más extremas aseguraron que Chávez habría muerto ya y que el Gobierno ganaba tiempo en maniobras políticas. El mismo Maduro y una de las hijas del presidente refutaron la especie. “Basta de mentiras! Estamos junto a papá, VIVOS, luchando y recuperando la salud. CON DIOS”, escribió en Twitter María Gabriela Chávez.</p>
<p>Al drama de la lucha de Chávez por su vida se agrega una subhistoria legal con consecuencias políticas. La convalecencia del presidente, que se prevé larga y compleja, pudiera generar una situación sin precedentes en el país: que el presidente electo –Chávez, <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/10/08/actualidad/1349723699_223644.html" target="_blank">reelegido en los comicios del pasado 7 de octubre</a>- no esté en capacidad de asumir el cargo ante la Asamblea Nacional el próximo 10 de enero. ¿Qué hacer?</p>
<p>La Constitución de 1999 –impulsada por Chávez- no deja lugar a dudas en su artículo 231. Si el 10 de enero Chávez no se hace presente, se cumplirían los extremos para que el Tribunal Supremo de Justicia (TSJ), con la ratificación de la Asamblea Nacional, declare la falta del funcionario. Esa falta pudiera ser “absoluta”, por muerte o incapacidad, en cuyo caso el presidente de la Asamblea Nacional asumiría la presidencia de la República con carácter interino para convocar a elecciones presidenciales en un plazo de 30 días. O también pudiera ser “temporal”, lo que requeriría una certificación por parte del Tribunal de la condición que define esa falta, y daría lugar a dos prórrogas de 90 días antes de desembocar en la convocatoria de elecciones.</p>
<p>Sin embargo, el presidente de la Asamblea, Diosdado Cabello, se descolgó el sábado con una tercera opción que, según los expertos, es inconstitucional: posponer la investidura, algo que explícitamente apoyó la presidenta del Tribunal Supremo, Luisa Estella Morales, en declaraciones el pasado jueves.</p>
<p>Cabello, exoficial del ejército, actual presidente de la Asamblea Nacional y exdelfín de Chávez, aseguró este sábado: “Ellos [la oposición] creen que si el presidente no va, pues entonces abandonó. En la Constitución hay un punto que indica que si este no puede tomar posesión el 10 de enero por razones sobrevenidas se juramentará ante el Tribunal Supremo de Justicia. ¿Cuándo? No dice. ¿Dónde? No dice dónde. Pero él seguirá siendo nuestro presidente”. “Olvídense de la fecha del 10 de enero, señores”, concluyó, y añadió que no pensaba convocar nuevas elecciones.</p>
<p>Pero según algunos analistas, la inflexibilidad de Cabello no estaría motivada ni por una lealtad altruista ni por una estrategia concertada dentro del chavismo. En realidad Cabello tendría aspiraciones a la sucesión.</p>
<p>De hecho, al exteniente siempre se le mencionó como líder de una de las facciones, la militar-desarrollista, que conviven bajo el liderazgo de Chávez. Cabello ganó reputación de buen gerente desde su primer cargo como director de la Comisión Nacional de Telecomunicaciones. Las virtudes ejecutivas lo siguieron acompañando como vicepresidente de la República, ministro de varias carteras y gobernador del Estado de Miranda. También lo persiguen señalamientos de enriquecimiento ilícito que, si bien no han tenido desenlaces judiciales, lo han rebajado ante la estima de Chávez.</p>
<p>Junto a Cabello, el exvicepresidente, Elías Jaua, líder de la facción <em>talibana</em> del chavismo, también mostraba un perfil presidenciable. Pero sus posibilidades se han visto mermadas por su reciente derrota ante <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/02/13/actualidad/1329095405_940875.html" target="_blank">el opositor Henrique Capriles</a> en la competencia electoral por el Gobierno del céntrico Estado de Miranda.</p>
<p>El tercero en liza, Nicolás Maduro, actual vicepresidente, forma parte de una facción que se pretende civilista. Se convirtió en el primogénito entre los herederos la noche del 8 de diciembre, cuando Chávez expresó su voluntad de que se convocara elecciones y <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/09/actualidad/1355022539_272029.html" target="_blank">que se eligiera “a Nicolás Maduro como presidente”</a>.</p>
<p>Esa suerte de testamento político de Chávez debió ser suficiente no solo para dirimir el venidero liderazgo del oficialismo, sino quizás para encumbrar a Maduro como ganador en esas eventuales elecciones, montado sobre la ola emocional de compasión y solidaridad con el comandante dado de baja. Pero una prolongación del interregno u otras hipótesis, que pudieran incluir una reincorporación temporal de Chávez a su cargo, tal vez darían nuevo vigor a las posibilidades de Cabello.</p>
<p>Curiosamente, la denuncia más rotunda de esta lucha palaciega no proviene de las filas de la oposición, todavía desconcertada tras su derrota en las pasadas elecciones regionales del 16 de diciembre. Fue Heinz Dieterich, un académico de origen alemán de la Universidad Nacional Autónoma de México (Unam), quien dio la voz de alarma. En un artículo titulado sin ambages <a href="http://www.aporrea.org/ideologia/a156316.html" target="_blank"><em>Diosdado desconoce al presidente Chávez</em></a>, Dieterich acusa a Cabello de “operar en lo oscurito para configurar a su favor el ajedrez de la sucesión”. La opinión de Dieterich, reproducida en diversos medios de la extrema izquierda prochavista, tiene su peso. Fue quien acuñó la expresión de “Socialismo de Siglo XXI” como lema para la nueva izquierda latinoamericana y sirvió como mentor ideológico del chavismo hasta que, hace dos años, rompió con los bolivarianos tras señalar su deriva burocrática y el ascenso de un ala que denomina “derecha endógena”. Cabello se apresuró en tachar a Dieterich de “chulo”: “Sabrá Dios cuánto le estarán pagando, es de esos que cuando ven un movimiento revolucionario se acercan”.</p>
<p>Ni bien terminó de asimilar su papel de ungido, Maduro ha tenido que enfrentar como mejor puede esta primera prueba para su liderazgo en ciernes. La semana pasada, él y Cabello se alternaron para asistir a las diversas tomas de posesión de los gobernadores electos el 16 de diciembre. En el reparto de funciones parece yacer un mensaje salomónico de equilibrio y apaciguamiento. Desde Mérida, Maduro fustigó una supuesta campaña internacional para dividir a la cúpula chavista. “Que si Diosdado es Stalin y yo soy Trotsky”, caricaturizó. “Ridículos, ridículos y más ridículos en la derecha. Nosotros queremos decirles que hemos construido una verdadera hermandad”. Pero en esa intervención, de manera inadvertida o no, Maduro incorporó un nuevo candidato a la sucesión del presidente, cuando mencionó al todopoderoso ministro de Energía y presidente de la petrolera estatal PDVSA, Rafael Ramírez, como uno de los referentes revolucionarios con los que “quieren ponernos a pelear”.</p>
<p>Mientras tanto, los venezolanos se entrenan en la lectura entre líneas de las distintas declaraciones, como émulos de los antiguos kremlinólogos, expertos en interpretar ausencias de dirigentes y giros del lenguaje. La cuenta regresiva termina el 10 de enero y sólo entonces se sabrá quién habrá de ocupar la presidencia de Venezuela. Pero, a juzgar por cómo bulle en estos días el centro de Caracas de multitudes que hacen sus compras navideñas, no es algo que vayan a permitir que les arruine las fiestas.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356298346_730906_1356298577_miniatura_normal.jpg" length="5746" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356298346_730906_1356298577_noticia_normal.jpg" length="17798" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356298346-acf84d296705b0402f3ee29b21a9fa20]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[Cómo se vive en Argentina cuando los precios suben un 23% cada año]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/economia/2012/12/23/actualidad/1356288528_143259.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/economia/2012/12/23/actualidad/1356288528_143259.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Alejandro Rebossio]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[A pesar de que los sindicatos logran elevadas subidas salariales, comienzan a ser insuficientes para hacer frente a la inflación]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 23 Dec 2012 19:48:48 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Inflación]]></category>
    <category><![CDATA[IPC]]></category>
    <category><![CDATA[Cristina Fernández de Kirchner]]></category>
    <category><![CDATA[Argentina]]></category>
    <category><![CDATA[Pensiones]]></category>
    <category><![CDATA[Indicadores económicos]]></category>
    <category><![CDATA[Salario]]></category>
    <category><![CDATA[Desempleo]]></category>
    <category><![CDATA[Prestaciones]]></category>
    <category><![CDATA[Sudamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Latinoamérica]]></category>
    <category><![CDATA[Empleo]]></category>
    <category><![CDATA[Seguridad Social]]></category>
    <category><![CDATA[Condiciones trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[Consumo]]></category>
    <category><![CDATA[Política laboral]]></category>
    <category><![CDATA[Economía]]></category>
    <category><![CDATA[Trabajo]]></category>
    <category><![CDATA[América]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Muchos de los que observan España desde el extranjero se preguntan cómo hace este país para vivir con una <a href="http://economia.elpais.com/economia/2012/10/26/actualidad/1351234757_130837.html">tasa de paro que supera el 25%</a>. La pregunta habitual de los que miran hacia Argentina es otra: cómo es posible que se viva con un 23,1% de inflación anual, según las estadísticas provinciales. Y también, cómo es posible que pese a ello, la presidenta Cristina Fernández de Kirchner haya obtenido el año pasado el 54% de los votos. Los pactos de subidas salariales logradas por los sindicatos, la revalorización de las pensiones y los peregrinajes por las tiendas para comparar precios permiten a muchos ciudadanos lidiar con la inflación. Sin embargo, parte de la sociedad encadena ya una pérdida de poder adquisitivo que hace mella en su vida.</p>
<p>El Gobierno, alcaldes y la Iglesia consideran que detrás de los actos de vandalismo para saquear tiendas hay una organización política. Pero la continua subida de precios también sirvió probablemente para prender la mecha <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/21/actualidad/1356066257_348310.html">de los saqueos la semana pasada en 40 ciudades de Argentina</a>, que se saldaron con tres muertos, más de 500 arrestados y 292 supermercados y otros comercios robados.</p>
<p>La situación de los argentinos ha mejorado de manera radical con respecto a la crisis argentina de entre 2001 y 2002. La pobreza bajó del 57% en 2002 al 22% en 2011, según la Universidad Católica Argentina (UCA). Agustín Salvia, investigador de la UCA, es pesimista en el balance de 2012. “La pobreza y la indigencia han aumentado porque hay inflación y, si bien es cierto que la asignación universal por hijo [ayuda a los parados con hijos menores de 18 años] aumentó al mismo ritmo, no va a compensar la caída del mercado de trabajo”, comenta. El desempleo ha subido del 7,2% en el tercer trimestre de 2011 al 7,6% en el mismo periodo de 2012.</p>
<p>Hasta 2011, la pobreza descendía pese a la inflación, que supera el 10% anual desde 2007, porque los ingresos se elevaban más que los precios. Así la inflación se hacía tolerable. El fuerte poder de los sindicatos, impulsado por los Kirchner, permitió que en las negociaciones colectivas los trabajadores consiguieran pactar aumentos por encima del IPC. Pero este año la media de ascensos para los sueldos (del 24%) camina muy cerca de la subida de la inflación. Maestros o funcionarios comienzan a ver cómo flaquea su poder adquisitivo. Y aunque las ayudas por hijos y las pensiones también le ganan todavía a la inflación, cada vez se quedan más rezagados los asalariados que están fuera de los convenios y los trabajadores irregulares, el 35% del total.</p>
<p>“En Argentina, el alto nivel de desempleo y pobreza hicieron tanto estrago en la conciencia colectiva en 2001 y 2002 que la gente prefiere tener inflación, si hay bajo desempleo y mejor distribución del ingreso”, señala Diego Coatz, economista de la Sociedad Internacional para el Desarrollo Capítulo Buenos Aires (SIDbaires). Añade que hay 2,6 millones de personas que han accedido a las pensiones pese a carecer de las contribuciones suficientes, gracias a un plan de facilidades que han creado los Kirchner.</p>
<h3>Vivir sorteando los precios</h3>
<p>Bibiana Tonnelier, de 46 años, vecina de Buenos Aires, profesora de español para extranjeros y militante kirchnerista, dice que ella ha logrado mantener su poder de compra. “Hay que hacer el trabajo extra de buscar buenos precios, porque el mismo producto en la misma cadena de supermercados cuesta un 30% más en uno u otro barrio. Comparo los precios que se publican en la página web de la Secretaría de Comercio Interior (la que dirige el polémico Guillermo Moreno) y compro con tarjeta los días de la semana que te hacen descuentos del 10% o 20%”, explica. Tonnelier acaba de adquirir un ordenador con tarjeta en 20 cuotas y sin interés.</p>
<p>Sin embargo, otra argentina llamada Viviana, de 42 años, se muestra más combativa ante esta situación. Participó el miércoles pasado en la manifestación del sindicalismo opositor en la plaza de Mayo. “Me aumentan el salario, pero sigo en las mismas: no me alcanza para los alimentos de cada día ni para los gastos de mis dos hijos en el colegio”, asegura esta trabajadora, que limpia las calles del municipio de Tres de Febrero, en la periferia de Buenos Aires.</p>
<h3>Cuando el salario llega en euros</h3>
<p>Los españoles afincados en Buenos Aires también han tenido que adaptarse a vivir con inflación. Algunos extranjeros con euros acuden al mercado de cambio ilegal y consiguen 8 pesos por euro, en lugar de los 6,38 pesos que se consiguen en los pagos con tarjeta.</p>
<p>El madrileño I. A., de 32 años, planea irse de Argentina, tras haber llegado en 2010, porque los ingresos no aumentan tanto como los precios. “La estoy pasando mal. Trabajo en geriátricos y me pagan lo mismo que en 2011. He empezado este año a dar clases de piano y canto, pero no puedo subir la tarifa como la inflación porque no vendría nadie”, confiesa</p>
<p>El catalán Jorge Roig, de 35 años, gestiona el hotel Pulitzer, de cuatro estrellas y propiedad de su padre en Buenos Aires. “Mis empleados no creo que sufran por la inflación, porque este año recibieron un aumento salarial del 25%. Pero yo tengo mi sueldo en euros y no tengo correcciones semejantes”, cuenta. “La inflación me ha afectado muchísimo porque no puedo subir la tarifa del hotel un 25% anual. Si esto sigue así, dentro de un año tendré que empezar a hacer ajustes de plantilla”, reconoce Jorge.</p>
<p>El Gobierno de Fernández ha comenzado a dialogar con empresarios y sindicalistas afines para sellar en 2013 un acuerdo de precios y salarios que limite las alzas al 20%. El problema será pactar con las tres de las cinco centrales sindicales que están en la oposición.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356288528_143259_1356289465_miniatura_normal.jpg" length="7158" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/economia/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356288528_143259_1356289465_noticia_normal.jpg" length="34128" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356288528-46885e7e939f4997a30c7b3b882ae908]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[La ONU trata de avivar el diálogo en Siria mientras la guerra empeora]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356348613_598094.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/internacional/2012/12/24/actualidad/1356348613_598094.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Óscar Gutiérrez Garrido, Agencias]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[El argelino Brahimi visita por tercera vez Damasco para mantener abierto el diálogo en medio de la presión internacional]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 18:55:15 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Bachar el Asad]]></category>
    <category><![CDATA[Primavera árabe]]></category>
    <category><![CDATA[Lakhdar Brahimi]]></category>
    <category><![CDATA[ELS]]></category>
    <category><![CDATA[Siria]]></category>
    <category><![CDATA[Revoluciones]]></category>
    <category><![CDATA[Oriente próximo]]></category>
    <category><![CDATA[Conflictos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[ONU]]></category>
    <category><![CDATA[Asia]]></category>
    <category><![CDATA[Partidos políticos]]></category>
    <category><![CDATA[Organizaciones internacionales]]></category>
    <category><![CDATA[Política]]></category>
    <category><![CDATA[Relaciones exteriores]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Que el enviado de la ONU a Siria, Lakhdar Brahimi, haya evitado por arriesgado el aeropuerto de Damasco y optado por entrar a través de la frontera de Líbano —sendero que recorren muchos opositores—, dice mucho del estado de las cosas en el frente. El diplomático argelino llegó este domingo a la capital siria en una visita poco esperada. “Le he comentado [al presidente Bachar el Asad] lo que he visto y hablado con diferentes actores regionales y extranjeros”, trasladó Brahimi a la prensa tras la cita mantenida el lunes. “La situación en Siria”, sostuvo el argelino, “es motivo de preocupación. Espero que las partes trabajen para llegar a una solución”.</p>
<p>El enviado de la ONU y la Liga Árabe manifestó, con especial celo, que durante su charla había explicado los “pasos” que el régimen debe dar en el futuro para frenar la crisis y una sangría que, según los cálculos de activistas, ha matado en 21 meses a más de 40.000 personas.</p>
<p>Tampoco fue mucho más claro el mensaje lanzado desde la presidencia siria: “El Asad subrayó [en su conversación con Brahimi] el interés del Gobierno en trabajar por el éxito de cualquier esfuerzo que beneficie a los intereses del pueblo sirio y preserve la soberanía e independencia de la nación”.</p>
<p>El <a href="http://internacional.elpais.com/internacional/2012/10/29/actualidad/1351530774_208329.html" target="_blank">fracaso cosechado por el emisario argelino en su viaje de octubre</a>, en el que alcanzó el compromiso de los dos bandos por una tregua que nunca existió, ha bajado, al menos en su versión pública, el listón del plan de viaje. En el fondo, Brahimi lleva hasta Damasco un nuevo intento por sentar en una misma mesa a opositores y miembros de la actual cúpula de poder para, primero, abrir el diálogo y, segundo, poner la vista en una futura transición sin violencia con un Gobierno provisional en el que el régimen podría tener aún buena presencia. Esta opción, sellada en Ginebra en junio por el Grupo de Acción para Siria (en el que están representados EE UU, la UE, el Consejo de Seguridad de la ONU y los países árabes) contaría con el apoyo de Rusia y China, aliados todavía de El Asad, quien, en todo caso, debería dejar paso a una nueva presidencia.</p>
<p>La visita de Brahimi coincidió con la denuncia por parte de activistas de la ciudad de Homs del “uso de un gas desconocido” por las fuerzas leales al régimen. Según informó el lunes por teléfono Mataz Suheil, del Observatorio Sirio de Derechos Humanos, seis milicianos rebeldes murieron en el barrio de Khaldiyá por el efecto de un “gas blanco” cuya tipología desconocen, por lo que han instado a la Cruz Roja a que se persone para iniciar una investigación.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356348613_598094_1356348939_noticia_normal.jpg" length="45254" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/internacional/imagenes/2012/12/24/actualidad/1356348613_598094_1356348939_noticia_grande.jpg" length="118137" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356348613-7418bd35374c13c6d6eaf8079c6ff4b0]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[El Gobierno indulta a una maltratada que mató a su marido]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2012/12/23/actualidad/1356292179_236124.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2012/12/23/actualidad/1356292179_236124.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Javier Doria]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[Reduce la pena de María Pilar Marcos, de 66 años, y no entrará en prisión. La mujer sufrió violencia de género durante 39 años]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Mon, 24 Dec 2012 02:19:06 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Indulto]]></category>
    <category><![CDATA[Igualdad]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia género]]></category>
    <category><![CDATA[Desigualdad social]]></category>
    <category><![CDATA[Navarra]]></category>
    <category><![CDATA[Violencia]]></category>
    <category><![CDATA[Beneficios penitenciarios]]></category>
    <category><![CDATA[Problemas sociales]]></category>
    <category><![CDATA[España]]></category>
    <category><![CDATA[Sucesos]]></category>
    <category><![CDATA[Régimen penitenciario]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <category><![CDATA[Justicia]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>María Pilar Marcos recibirá en los próximos días la confirmación de que no tiene que ingresar en prisión. La Audiencia Provincial de Navarra la condenó el pasado marzo a tres años de cárcel por la muerte de su marido, Antonio Gil, hace tres años. La sentencia fue acordada entre su abogado y el fiscal para evitar la repetición del juicio que la absolvió en un primer momento, y que fue declarado nulo por el Tribunal Superior de Justicia de Navarra. Ahora, el Consejo de Ministros le ha concedido un indulto parcial que le evitará, a sus 66 años, entrar en la cárcel. La medida de gracia decidida por el Gobierno, y que se conoció el viernes, reduce la pena, dictada por homicidio, de tres a dos años. Así, como no tiene antecedentes penales, la mujer evitará cumplir la sentencia siempre que no vuelva a delinquir, algo que su abogado, Ángel Ruíz de Erenchun, da absolutamente “por descontado”.</p>
<p>El caso se remonta a noviembre de 2009. El día 2, en el transcurso de una fuerte discusión conyugal en su casa, en Tafalla (Navarra), el marido de Marcos recibió una cuchillada en el pecho que le causó la muerte. Un año más tarde, un jurado popular absolvió a la mujer en la Audiencia Provincial de Navarra, al no considerar probado ninguno de los hechos delictivos de los que se la acusaba; aunque el veredicto reconocía que fue ella quien clavó el cuchillo en el pecho de su marido en medio de una de las tantas discusiones conyugales que había sufrido en sus 39 años de matrimonio.</p>
<p>Los nueve componentes del jurado escucharon los testimonios de Marcos y de sus cinco hijos, que hablaban de constantes agresiones físicas y verbales de Gil a su mujer. “Tonta, inútil, vaga, loca o mentirosa”, eran según Alba, la hija menor, de 23 años, los adjetivos habituales con los que Gil se refería a su esposa. En su testimonio ante el jurado, Alba señaló que las agresiones a su madre eran habituales. Esta, contó, “callaba y agachaba las orejas”.</p>
<p>El jurado popular declaró no culpable a Marcos, de 64 años, por un solo voto de diferencia. Reconoció el historial de agresiones sufrido por la acusada y añadió que esta no denunció su situación ni pidió la separación debido a “la educación recibida” y sus “profundas convicciones religiosas”.</p>
<p>Pero la fiscal encargada del caso recurrió el veredicto absolutorio por “incongruente y contradictorio”, porque consideraba probado que fue Marcos quien causó la muerte de su marido pero no la condenaba por ninguno de los cuatro tipos penales posibles que el presidente del tribunal planteó. El Tribunal Superior de Justicia de Navarra dio la razón a la acusación y ordenó repetir el juicio. La fiscal solicitaba 11 años de prisión por homicidio y la defensa optaba por la absolución al considerar que la muerte de Antonio Gil se produjo de manera accidental y que Marcos no tenía intención de matarle, e “incluso intentó taponar la herida con un trapo y llamó al 112”. Al final hubo acuerdo entre las partes en una pena mínima para la mujer y el nuevo juicio no llegó a celebrarse.</p>
<p>En todo el proceso no ha habido acusación particular. Los cinco hijos del matrimonio defendieron en todo momento la inocencia de su madre e incluso rechazaron recibir indemnización por la muerte de su padre. El hijo mayor, Marcos, señaló ayer que la familia quiere “pasar página de este capítulo”, que ha durado más de tres años y les ha desgastado personal y económicamente. “Estamos contentos, lo esperábamos. No podía ser de otra manera. Ahora toca seguir la vida, que bastante complicada está ya de por sí”.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356292179_236124_1356292375_miniatura_normal.jpg" length="5884" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356292179_236124_1356292375_noticia_normal.jpg" length="22878" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356296661-d0ae958e9f435cc5a94439a8546b6c94]]></comments>
  </item>
  <item>
    <title><![CDATA[“¡Me lo pido todo para Reyes!”]]></title>
    <link><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2012/12/23/actualidad/1356294922_880060.html]]></link>
    <guid isPermaLink="true"><![CDATA[http://elpais.com/sociedad/2012/12/23/actualidad/1356294922_880060.html]]></guid>
    <dc:creator><![CDATA[Ferran Bono, Jaime Prats]]></dc:creator>
    <description><![CDATA[La publicidad infantil en televisión bombardea a los más pequeños para que influyan sobre sus padres. Los especialistas recomiendan observar los hábitos de juego de los hijos. Los padres deben aplicar el sentido común y marcar límites]]></description>
    <pubDate><![CDATA[Sun, 23 Dec 2012 21:35:22 +0100]]></pubDate>
    <category><![CDATA[Niños]]></category>
    <category><![CDATA[Juguetes]]></category>
    <category><![CDATA[Publicidad]]></category>
    <category><![CDATA[Infancia]]></category>
    <category><![CDATA[Televisión]]></category>
    <category><![CDATA[Educación]]></category>
    <category><![CDATA[Medios comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Industria]]></category>
    <category><![CDATA[Comunicación]]></category>
    <category><![CDATA[Sociedad]]></category>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Dos gemelas de cinco años encaradas a la televisión compiten por ser la primera en decirlo. Incluso antes de que el anuncio muestre por completo el juguete, ya empieza a tabletear la conocida ametralladora verbal, que también vuelve a casa por Navidad: “¡Me lo pido, me lo pido, me lo pido…!”.</p>
<p>La publicidad de juguetes conquista por estas fechas la programación infantil de las cadenas comerciales, que cada vez atraen más a los pequeños. En España, los niños de entre cuatro y 12 años pasaron el pasado año un promedio de 2,38 horas diarias frente a la pantalla de televisión, un 11,2% más que en 2005, según un estudio elaborado por Barlovento a partir de datos de Kantar Media. Y cada corte publicitario es esperado por la audiencia infantil con interés, hasta el punto que muchos niños los aguardan con mayor ansiedad que sus series de dibujos animados favoritas.</p>
<p>Los anuncios marcan pautas de consumo y de conductas en un blanco (target, en la jerga de la industria del sector) especialmente sensible por su falta de defensas maduras. Porque si la publicidad es la comunicación de tipo persuasivo que persigue cambiar, reforzar o crear actitudes hacia un producto o un servicio, la consecución de este objetivo resulta mucho más sencilla de lograr en niños, aunque entraña más riesgos y problemas. Se trata de una población especialmente vulnerable, y, por tanto, protegida por un marco legal y por códigos de autorregulación. Elementos cuyo cumplimiento son siempre objeto de discusión y denuncia.</p>
<p>¿Qué deben hacer los padres ante este hostigamiento publicitario? Sobre todo cavar trincheras estableciendo defensas propias para contrarrestar la ofensiva. Es decir, aplicar el sentido común, estimular el sentido crítico y marcar límites.</p>
<p>Los niños son el blanco de la industria del juguete. Pero también un objetivo interpuesto, dependiendo de la edad, ya que ellos no tienen capacidad de compra directa, sino otra facultad no menos importante: la de influir en sus padres, que son quienes abren la cartera o pasan la tarjeta de crédito. En una estrategia en dos fases, los menores son los destinatarios del bombardeo de mensajes publicitarios para que, en una segunda etapa, influyan en los padres, tíos y abuelos que son quienes acudirán a la tienda de juguetes. Ahí es donde entra en juego el mantra del me-lo-pido.</p>
<p>En este proceso hay ciertos factores que juegan a favor de la industria. Por un lado, la atmósfera de mundo de fantasía en la que se envuelve la Navidad, como explica José Luis Linaza, catedrático de Psicología Evolutiva y de la Educación. “Los niños pueden pedir la luna, porque la Navidad es un tiempo mágico. Ni los Reyes Magos ni Papá Noel tienen limitaciones”, relata. En este entorno fantástico, no van a ser ellos los que pongan freno a la hora de pedir a sus padres buena parte de la oferta que se les presenta en las pantallas de televisión, los escaparates o los catálogos de juguetes.</p>
<p>Además, los menores son un objetivo relativamente fácil para los estímulos publicitarios, ya que tienen mucha menor capacidad crítica que los adultos. “Cuentan con menos herramientas intelectuales de defensa”, indica Linaza. Para empezar, a edades tempranas, ni siquiera son capaces de distinguir entre las series y los dibujos animados, por una parte, y los espacios comerciales, por otra. Un anuncio es un entretenimiento más y los programadores lo saben bien.</p>
<p>Aunque no es lo mismo un chaval de cuatro años que uno de ocho. A partir de los seis años se considera que los menores comienzan a adquirir el pensamiento crítico. Cuentan con capacidad de razonamiento y de lógica, lo que les permite, por ejemplo, entender las reglas en el juego. Otra etapa clave en el desarrollo es la adolescencia, el momento en el que se adquiere el pensamiento adulto: “Se asume la proporcionalidad, se entienden los silogismos, se adquiere el pensamiento más abstracto…”. De ahí que los esfuerzos se centren en las edades comprendidas entre los cuatro años y la preadolescencia. Este grupo de niños y niñas conforma la diana más sensible a los impactos publicitarios.</p>
<p>Para ilustrarlo, Linaza recuerda un estudio en el que se pidió a unos niños que redactaran unas cartas a los Reyes Magos antes de que comenzara la campaña de anuncios de Navidad y, más adelante, que las repitieran metidos de lleno en la vorágine de anuncios. En el primer caso, los pequeños pedían juguetes en genérico (una muñeca, un coche), mientras que en el segundo entraban en el detalle de marcas concretas. “Si se hacen todas estas campañas de márketing es porque tienen efecto”, comenta este catedrático de la Universidad Autónoma de Madrid.</p>
<p>Con todo, para Gemma Lluch, profesora experta en análisis del discurso de la Universidad de Valencia, los programas, pero también los anuncios —“muchos de ellos de gran calidad”—, son instrumentos de socialización de los niños. Por ello, esta especialista no es partidaria de medidas drásticas como, por ejemplo, prohibir ver la televisión. ¿Qué pueden hacer entonces los padres? “Ver la televisión con sus hijos, marcar un horario o diseñar la programación a la carta por Internet para verla a través de una tableta, por ejemplo”.</p>
<p>¿Y frente al me-lo-pido de los pequeños? Linaza da un consejo: “Debemos ser capaces de observar a qué y cómo juegan nuestros hijos y ver con qué disfrutan”. Esa información será fundamental para elegir entre todas las peticiones de juguetes las que mejor se adapten a las necesidades del niño. O como las califica Linaza, “los intereses lúdicos del niño”. “Cuanto más observas con qué se entretiene y qué le hace disfrutar, más difícil será equivocarse en la elección”. Este sería el papel de los padres: tamizar los impulsos del pequeño y dirigirlos hacia lo que se ajusta a su perfil. Incluso también reorientar hacia la sensatez el consumismo desenfrenado. “Hay muchos juguetes que pueden ser maravillosos pero que no se pueden comprar; la educación también consiste en aceptar que no se puede tener todo”.</p>
<p>En un sentido muy parecido se manifiesta José Antonio Pastor, presidente de la Asociación Española de Fabricantes de Juguetes (AEFJ): “El niño te dice lo que quiere, pero los padres deben de ayudarle a reflexionar para elegir los juguetes”. Por ello, recomienda que la carta a los Reyes Magos se escriba de forma conjunta entre padres e hijos. “Es un ejercicio pedagógico negociar con ellos y decirles que no pueden pedirlo todo o que no es un juguete adecuado”.</p>
<p>Pastor reconoce que hay un exceso de anuncios por estas fechas. Pero justifica esta condensación por la extraordinaria estacionalidad del sector del juguete. De los 1.300 millones que factura el sector al año (el 38% son exportaciones) el 70% de las ventas tiene lugar entre octubre y la primera semana de enero. Y especialmente en la recta final de diciembre hasta la semana de Reyes. Además, es un mercado en el que se exige mucha innovación. De un año al siguiente, los fabricantes cambian el catálogo en un 60%. En algunos casos, son ligeras modificaciones, pero en un 30% de los productos son “novedades absolutas”. “Para comunicar todos estos cambios, tenemos escasamente seis semanas”, comenta el responsable de la AEFJ. “Si tuviéramos todo el año para presentar nuestros productos, no se notaría esta concentración, pero tenemos muchos juguetes y poco tiempo”.</p>
<p>Para evitar abusos sobre el público infantil, los jugueteros se han dotado de un código de autocontrol publicitario. “Somos el primer sector que puso en marcha una medida de este tipo. La desarrollamos en 1992 de acuerdo con las asociaciones de consumidores”, relata Pastor, que indica que se ha actualizado recientemente. Algunos de los aspectos que se incluyen en estas recomendaciones tienen que ver con reflejar en los anuncios las prestaciones reales de los productos: “No hay que recrear movimiento si el juguete no lo tiene, hay que trasladar una imagen del tamaño real, sin exagerarlo…”, comenta. También forma parte del acuerdo introducir rangos de precio para dar información a los padres y evitar los mensajes que inciten al consumo a los pequeños. “No se pueden deslizar frases como ‘completa la colección’, ‘cómpralo ya’ o ‘pídelo antes que tus amigos’, por ejemplo”, señala.</p>
<p>Cada vez con más frecuencia, los jugueteros tratan directamente con las productoras que realizan el anuncio publicitario y menos con intermediarias como agencias. La valenciana Estudios Andro es una de las principales productoras del mundo especializada en anuncios infantiles. Trabaja para España, EE UU o Australia y con firmas como Famosa, Simba o Hasbro. “Los anuncios apenas varían de un país a otro, incluso los japoneses nos piden niños con rasgos occidentales… En España nos piden desde hace unos años más chavales con rasgos morenos por la fuerte inmigración que ha habido”, explica Juan Andreu, realizador de la productora. “Planteamos películas responsables, siempre en relación con las empresas. Elegimos a los protagonistas en un casting de entre 50 y 80 niños. Y no elegimos a los más guapos, o de ojos azules, sino a lo que demuestran tener ángel ante la cámara, a los más expresivos y los más simpáticos”. A tenor de la reacción inmediata frente al televisor, son muchos los niños con ángel. Y muchos más los dispuestos a pedírselo todo.</p>]]></content:encoded>
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356294922_880060_1356295749_miniatura_normal.jpg" length="8763" type="image/jpeg"  />
    <enclosure url="http://ep00.epimg.net/sociedad/imagenes/2012/12/23/actualidad/1356294922_880060_1356295749_noticia_normal.jpg" length="30356" type="image/jpeg"  />
    <comments><![CDATA[http://eskup.elpais.com/C1356296558-04e03ba808b6ce7b1ccbfeb15c8cac95]]></comments>
  </item>
</channel>
</rss>
